[["Gerda","Gerda"],["malaperis!","disappeared!"],["Claude","Claude"],["Piron","Pear"],["1","1"],["(En","(In"],["universitata","university"],["restoracio)","restaurant)"],["Tom:","Tom:"],["Saluton,","Hello,"],["Linda.","Linda"],["Linda:","Linda:"],["Saluton,","Hello,"],["Tom.","Tom."],["Tom:","Tom:"],["Diru","say"],["al","to"],["mi:","me:"],["kiu","who"],["estas","is"],["tiu?","that one?"],["Linda:","Linda:"],["Kiu?","Who?"],["Tom:","Tom:"],["Tiu","That one"],["alta,","tall,"],["blonda,","blonde,"],["juna","young"],["viro...","man..."],["Linda:","Linda:"],["Kiu?","Who?"],["Tom:","Tom:"],["Tiu,","the one"],["kiu","who"],["sidas","sits"],["en","in"],["la","the"],["angulo.","angle"],["Linda:","Linda:"],["Ho,","Oh,"],["tiu!","that one!"],["Tom:","Tom:"],["Jes,","yes,"],["tiu.","that one."],["Linda:","Linda:"],["Mi","I"],["ne","no"],["scias.","know"],["Mi","I"],["ne","no"],["scias,","know"],["kiu","who"],["li","he"],["estas.","is"],["Nova","new"],["studento,","student,"],["ver\u015dajne.","probably"],["Tom:","Tom:"],["Li","He"],["estas","is"],["tute","completely"],["sola.","alone"],["Linda:","Linda:"],["Ne.","No."],["Rigardu:","Check out:"],["bela","beautiful"],["knabino","a girl"],["iras","is going"],["al","to"],["li.","he."],["Tom:","Tom:"],["Ne","No"],["bela.","beautiful"],["Juna,","young,"],["eble,","maybe"],["sed","but"],["ne","no"],["bela.","beautiful"],["Nur","Only"],["vi","you"],["estas","is"],["bela,","beautiful,"],["Linda.","Linda"],["Linda:","Linda:"],["Tom,","Tom,"],["kara!","dear!"],["Kio","what"],["okazas","is happening"],["al","to"],["vi?","you?"],["Eble","Maybe"],["vi","you"],["laboras","is working"],["tro","too much"],["multe,","a lot,"],["kaj","and"],["...","..."],["Tom:","Tom:"],["Nenio","Nothing"],["speciala","special"],["okazas","is happening"],["al","to"],["mi.","me"],["Kaj","And"],["mi","me"],["ne","no"],["laboras","is working"],["tro","too much"],["multe.","a lot"],["Fakte,","In fact,"],["mi","me"],["laboras","is working"],["malmulte","little"],["nun.","now"],["La","The"],["vera","TRUE"],["demando","a question"],["estas:","are:"],["kio","what"],["okazas","is happening"],["al","to"],["vi,","you,"],["Linda?","Pretty?"],["Nur","Only"],["vi","you"],["estas","is"],["vere","really"],["bela.","beautiful"],["Linda:","Linda:"],["Nu,","Well,"],["nu","well"],["...","..."],["Tom:","Tom:"],["Estas","It is"],["fakto.","a fact"],["Nur","Only"],["vi","you"],["estas","is"],["bela,","beautiful,"],["Linda.","Linda"],["Mi","I"],["estas","is"],["sincera.","sincere"],["Venu","come on"],["kun","with"],["mi!","me!"],["Linda:","Linda:"],["Sed","But"],["...","..."],["Tom:","Tom:"],["Venu.","come on"],["Al","To"],["la","the"],["granda","big"],["spegulo.","a mirror"],["Rigardu.","Take a look."],["Jen","That's it"],["estas","is"],["Linda,","Linda,"],["la","the"],["plej","most"],["bela","beautiful"],["virino","a woman"],["en","in"],["la","the"],["mondo,","world,"],["la","the"],["plej","most"],["bela","beautiful"],["virino","a woman"],["en","in"],["la","the"],["tuta","whole"],["mondo.","world"],["Linda:","Linda:"],["Kaj","And"],["jen","here"],["estas","is"],["Tom,","Tom,"],["la","the"],["plej","most"],["malserioza","frivolous"],["knabo","a boy"],["en","in"],["la","the"],["tuta","whole"],["universitato.","university"],["2","2"],["Linda:","Linda:"],["Tom!","Tom!"],["Tom:","Tom:"],["Kio","what"],["okazas","is happening"],["al","to"],["vi?","you?"],["Vi","you"],["estas","is"],["pala!","pale!"],["Bela,","beautiful,"],["sed","but"],["pala.","pale"],["Linda:","Linda:"],["Tom!","Tom!"],["Ne","No"],["rigardu!","look!"],["Tom:","Tom:"],["Kio","what"],["okazas?","happening?"],["Linda:","Linda:"],["Strange!","Strange!"],["Okazas","it happens"],["io","something"],["stranga,","strange,"],["io","something"],["tre","very"],["stranga.","strange"],["Tiu","That one"],["ulo,","guy,"],["tiu","that one"],["nova","new"],["studento...","student..."],["Ne,","no,"],["ne,","no,"],["mi","me"],["petas","please"],["vin,","you,"],["ne","no"],["rigardu.","take a look"],["Estu","Let it be"],["diskreta.","discreet"],["Tom:","Tom:"],["Diable!","Damn!"],["Diru","say"],["al","to"],["mi:","me:"],["kio","what"],["estas","is"],["tiu","that one"],["mistero?","a mystery?"],["Linda:","Linda:"],["Lia","His"],["mano","hand"],["agas","acts"],["strange.","strangely"],["Rigardu,","look,"],["se","if"],["vi","you"],["volas,","want to"],["sed","but"],["plej","most"],["diskrete.","discretely"],["Turnu","turn around"],["vin","you"],["iomete,","a little,"],["eble,","maybe"],["sed","but"],["tute","completely"],["nature.","naturally"],["Li","He"],["ne","no"],["vidu,","see"],["ke","that"],["vi","you"],["rigardas","looks"],["al","to"],["li.","he."],["Tom:","Tom:"],["Vi","you"],["pravas.","right"],["Io","something"],["stranga","strange"],["okazas.","is happening"],["Dum","While"],["\u015di","she"],["ne","no"],["rigardas","looks"],["al","to"],["li","he"],["\u2013","\u2013"],["\u015di","she"],["nun","now"],["rigardas","looks"],["al","to"],["la","the"],["granda","big"],["spegulo","a mirror"],["\u2013","\u2013"],["lia","his"],["mano","hand"],["iom","a little"],["post","after"],["iom,","a bit,"],["tre","very"],["tre","very"],["malrapide,","slowly,"],["proksimi\u011das","is getting closer"],["al","to"],["\u015dia","hers"],["taso...","cup..."],["Linda:","Linda:"],["Estas","It is"],["io","something"],["en","in"],["lia","his"],["mano...","hand..."],["Tom:","Tom:"],["Mi","I"],["ne","no"],["vidas.","sees"],["Li","He"],["estas","is"],["tro","too much"],["malproksima.","distant"],["Diable!","Damn!"],["Tiu","That one"],["alta","tall"],["forta","strong"],["knabo","a boy"],["nun","now"],["staras","stands"],["inter","between"],["ili","they"],["kaj","and"],["mi.","me"],["Mi","I"],["ne","no"],["plu","further"],["vidas.","sees"],["Linda:","Linda:"],["Sed","But"],["mi","me"],["vidas.","sees"],["Mi","I"],["vidas","sees"],["bone.","ok"],["Mi","I"],["vidas","sees"],["tre","very"],["bone.","ok"],["Mi","I"],["vidas","sees"],["tute","completely"],["bone.","ok"],["Ej!","Hey!"],["Tom:","Tom:"],["Kio","what"],["okazas?","happening?"],["Linda:","Linda:"],["\u015ci","She"],["rigardas","looks"],["al","to"],["li","he"],["nun,","now,"],["kaj","and"],["lia","his"],["mano","hand"],["haltas.","stops"],["Tom:","Tom:"],["Kaj","And"],["kio","what"],["plu?","anymore?"],["Diru","say"],["al","to"],["mi!","me!"],["Linda:","Linda:"],["Nun","Now"],["li","he"],["parolas","speaks"],["al","to"],["\u015di.","she"],["Li","He"],["montras","shows"],["al","to"],["la","the"],["pordo.","a door"],["Tom:","Tom:"],["Eble","Maybe"],["li","he"],["volas,","want to"],["ke","that"],["\u015di","she"],["rigardu","take a look"],["al","to"],["alia","another"],["direkto,","direction,"],["ke","that"],["\u015di","she"],["ne","no"],["plu","further"],["rigardu","take a look"],["al","to"],["li.","he."],["Linda:","Linda:"],["Prave,","right,"],["tute","completely"],["prave.","rightly so"],["Jen","That's it"],["\u015di","she"],["rigardas","looks"],["al","to"],["la","the"],["pordo.","a door"],["Li","He"],["plu","further"],["parolas","speaks"],["kaj","and"],["parolas.","speaks"],["Dum","While"],["\u015di","she"],["ne","no"],["rigardas","looks"],["al","to"],["lia","his"],["direkto,","direction,"],["lia","his"],["mano","hand"],["plu","further"],["proksimi\u011das","is getting closer"],["al","to"],["la","the"],["taso.","a cup"],["Ej!","Hey!"],["Tom:","Tom:"],["Kio?","What?"],["Kio","what"],["okazas?","happening?"],["Linda:","Linda:"],["Lia","His"],["mano","hand"],["revenas,","comes back"],["tute","completely"],["diskrete,","discreetly,"],["kvaza\u016d","as if"],["tute","completely"],["nature.","naturally"],["Tom:","Tom:"],["\u0108u","Do"],["estas","is"],["io","something"],["en","in"],["lia","his"],["mano?","hand?"],["Linda:","Linda:"],["Nenio","Nothing"],["plu.","further."],["Sed","But"],["tute","completely"],["certe","for sure"],["nun","now"],["estas","is"],["io","something"],["en","in"],["\u015dia","hers"],["taso.","a cup"],["3","3"],["Bob:","Bob:"],["Diable!","Damn!"],["Kio","what"],["okazas?","happening?"],["Vi","you"],["aspektas","looks"],["kiel","like"],["spionoj.","spies"],["\u0108u","Do"],["mi","me"],["povas","can"],["sidi","to sit"],["kun","with"],["vi?","you?"],["Linda:","Linda:"],["Saluton,","Hello,"],["Bob.","Bob."],["Tom:","Tom:"],["Bonan","good"],["tagon,","day,"],["Bob.","Bob."],["Bob:","Bob:"],["Bonan","good"],["tagon,","day,"],["Linda.","Linda"],["Bonan","good"],["tagon,","day,"],["Tom.","Tom."],["Pardonu,","sorry,"],["ke","that"],["mi","me"],["ne","no"],["salutis","greeted"],["vin","you"],["tuj.","immediately"],["Linda:","Linda:"],["Ne","No"],["gravas.","it matters"],["Nun","Now"],["vi","you"],["salutis,","greeted"],["kaj","and"],["ni","us"],["pardonas","sorry"],["vin.","you"],["Bob:","Bob:"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["permesas,","allows"],["ke","that"],["mi","me"],["sidu","sit down"],["\u0109e","at"],["via","your"],["tablo?","a table?"],["Linda:","Linda:"],["Kompreneble","Of course"],["vi","you"],["sidu","sit down"],["kun","with"],["ni.","us"],["Bob:","Bob:"],["Mi","I"],["tamen","however"],["ne","no"],["volas","wants"],["esti","to be"],["maldiskreta.","indiscreet"],["Eble","Maybe"],["Tom","Tom"],["parolas","speaks"],["pri","about"],["amo","love"],["kaj","and"],["preferas","prefers"],["esti","to be"],["sola","alone"],["kun","with"],["vi.","you"],["Tom:","Tom:"],["Mi","I"],["ne","no"],["parolis","spoke"],["pri","about"],["amo.","love"],["Linda:","Linda:"],["Li","He"],["nur","only"],["diris,","said,"],["ke","that"],["mi","me"],["estas","is"],["la","the"],["plej","most"],["bela","beautiful"],["virino","a woman"],["en","in"],["la","the"],["tuta","whole"],["mondo.","world"],["Bob:","Bob:"],["Li","He"],["pravas.","right"],["Tio","That"],["ne","no"],["estas","is"],["am-deklaro,","love declaration,"],["tio","that"],["estas","is"],["simpla","simple"],["fakto.","a fact"],["Tom:","Tom:"],["Prave.","That's right."],["Simpla","Simple"],["fakto.","a fact"],["Bob:","Bob:"],["Nu,","Well,"],["certe,","sure,"],["Linda","Linda"],["estas","is"],["tre","very"],["bela,","beautiful,"],["sed","but"],["ne","no"],["tio","that"],["gravas","it matters"],["nun.","now"],["Linda:","Linda:"],["Ne","No"],["gravas,","it matters"],["\u0109u?","right?"],["Ne","No"],["gravas,","it matters"],["ke","that"],["mi","me"],["estas","is"],["bela,","beautiful,"],["\u0109u?","right?"],["Jen","That's it"],["bela","beautiful"],["deklaro!","statement!"],["Bob:","Bob:"],["Pardonu","I'm sorry"],["min.","me"],["Mi","I"],["volas","wants"],["diri,","to say"],["ke","that"],["io","something"],["estas","is"],["pli","more"],["grava.","important"],["Tom:","Tom:"],["Kio?","What?"],["Pri","About"],["kio","what"],["vi","you"],["parolas?","speak?"],["Kio","what"],["estas","is"],["pli","more"],["grava?","important?"],["Bob:","Bob:"],["Vi","you"],["ne","no"],["vidis","saw"],["min,","me,"],["dum","while"],["mi","me"],["proksimi\u011dis","got closer"],["al","to"],["vi,","you,"],["sed","but"],["mi","me"],["vin","you"],["rigardis.","looked"],["Linda:","Linda:"],["Mi","I"],["ne","no"],["komprenas,","understand"],["pri","about"],["kio","what"],["vi","you"],["parolas.","speaks"],["Bob:","Bob:"],["Mi","I"],["parolas","speaks"],["pri","about"],["via","your"],["viza\u011do.","face"],["Linda:","Linda:"],["Kio","what"],["pri","about"],["mia","mine"],["viza\u011do?","face?"],["\u0108u","Do"],["\u011di","it"],["ne","no"],["estas","is"],["bela?","beautiful?"],["Bob:","Bob:"],["Ho","Oh"],["jes,","yes,"],["\u011di","it"],["estas","is"],["bela.","beautiful"],["\u011ci","It"],["estas","is"],["la","the"],["plej","most"],["bela","beautiful"],["en","in"],["la","the"],["mondo.","world"],["Sed","But"],["\u011di","it"],["estis","was"],["mistera!","mysterious!"],["Linda:","Linda:"],["Mistera?","Mysterious?"],["\u0108u","Do"],["mia","mine"],["viza\u011do","face"],["estis","was"],["mistera?","mysterious?"],["Bob:","Bob:"],["Jes.","Yes."],["Via","yours"],["viza\u011do","face"],["estis","was"],["mistera.","mysterious"],["Fakte,","In fact,"],["viaj","yours"],["viza\u011doj","faces"],["estis","was"],["misteraj.","mysterious"],["Mistera","mysterious"],["viza\u011do","face"],["de","of"],["spionino","spy girl"],["\u0109e","at"],["mistera","mysterious"],["viza\u011do","face"],["de","of"],["spiono.","a spy"],["Vi","you"],["aspektis","looked"],["strange.","strangely"],["Vi","you"],["aspektis","looked"],["mistere.","mysteriously"],["Mi","I"],["bone","ok"],["rigardis","looked"],["vin,","you,"],["dum","while"],["mi","me"],["proksimi\u011dis","got closer"],["al","to"],["vi,","you,"],["kaj","and"],["estis","was"],["mistera","mysterious"],["esprimo","an expression"],["sur","on"],["via","your"],["viza\u011do,","face,"],["Linda,","Linda,"],["kaj","and"],["anka\u016d","too"],["sur","on"],["via,","your"],["Tom.","Tom."],["Kiel","Like"],["mi","me"],["jam","already"],["diris,","said,"],["vi","you"],["aspektis","looked"],["kiel","like"],["spionoj.","spies"],["4","4"],["Bob:","Bob:"],["Diru","say"],["al","to"],["mi","me"],["sincere:","sincerely:"],["pri","about"],["kio","what"],["vi","you"],["parolis?","spoke?"],["Tom:","Tom:"],["Ni","We"],["parolis","spoke"],["pri","about"],["tiu","that one"],["ulo.","guy"],["Bob:","Bob:"],["Kiu","Who"],["ulo?","guy?"],["Tom:","Tom:"],["Tiu","That one"],["viro","a man"],["\u0109e","at"],["la","the"],["angulo.","angle"],["Tiu","That one"],["juna","young"],["viro.","a man"],["Bob:","Bob:"],["Pri","About"],["kiu","who"],["vi","you"],["parolas?","speak?"],["\u0108u","Do"],["pri","about"],["tiu","that one"],["blondulo,","blonde,"],["kiu","who"],["sidas","sits"],["kun","with"],["Gerda?","Gerda?"],["Linda:","Linda:"],["Gerda!","Gerda!"],["Vi","you"],["do","so"],["scias,","know"],["ke","that"],["\u015dia","hers"],["nomo","name"],["estas","is"],["Gerda!","Gerda!"],["Vi","you"],["do","so"],["konas","knows"],["\u015din!","her!"],["Bob:","Bob:"],["Nu,","Well,"],["mi","me"],["ne","no"],["vere","really"],["konas","knows"],["\u015din.","her"],["Mi","I"],["scias,","know"],["kiu","who"],["\u015di","she"],["estas.","is"],["Tio","That"],["estas","is"],["alia","another"],["afero.","thing"],["Linda:","Linda:"],["Kiu","Who"],["do","so"],["\u015di","she"],["estas?","is it?"],["Bob:","Bob:"],["Sed","But"],["vi","you"],["ne","no"],["respondis","answered"],["al","to"],["mi.","me"],["Vi","you"],["ne","no"],["respondis","answered"],["al","to"],["mia","mine"],["demando.","a question"],["\u0108u","Do"],["vere","really"],["pri","about"],["tiu","that one"],["blonda","blonde"],["junulo","young man"],["vi","you"],["parolis?","spoke?"],["Tom:","Tom:"],["Jes.","Yes."],["Pri","About"],["li.","he."],["Bob:","Bob:"],["Mi","I"],["ne","no"],["konas","knows"],["lin.","him"],["Mi","I"],["neniam","never"],["vidis","saw"],["lin","him"],["anta\u016de.","before"],["Linda:","Linda:"],["Sed,","But,"],["diru","say"],["al","to"],["mi,","i,"],["kiu","who"],["estas","is"],["tiu","that one"],["Gerda?","Gerda?"],["Bob:","Bob:"],["\u015ci","She"],["venis","came"],["por","for"],["instrui.","to teach"],["Temas","It's about"],["pri","about"],["io","something"],["mistera,","mysterious,"],["fakte.","in fact"],["Kripta\u0135o-scienco.","Cryptography science."],["Linda:","Linda:"],["Kio?","What?"],["Kiel","Like"],["vi","you"],["diris?","said?"],["Krip-ta-\u0135o-sci-en-co,","Kryp-ta-thing-know-in-co,"],["\u0109u?","right?"],["Kio","what"],["estas","is"],["tio?","that?"],["Bob:","Bob:"],["\u0108u","Do"],["vere","really"],["vi","you"],["ne","no"],["scias,","know"],["kio","what"],["estas","is"],["kripta\u0135o-scienco?","crypto-science?"],["Oni","One"],["diras","says"],["anka\u016d","too"],["\u201ckriptografio\u201d.","\"cryptography\"."],["Linda:","Linda:"],["Ne.","No."],["Mi","I"],["ne","no"],["scias.","know"],["Mi","I"],["tute","completely"],["ne","no"],["scias.","know"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["scias,","know"],["Tom?","Tom?"],["Tom:","Tom:"],["\u0108u","Do"],["tio","that"],["ne","no"],["estas","is"],["la","the"],["arto","art"],["kompreni,","to understand"],["pri","about"],["kio","what"],["temas","it's about"],["sekreta","secret"],["mesa\u011do?","message?"],["Bob:","Bob:"],["Prave.","That's right."],["Jen","That's it"],["\u015dia","hers"],["fako.","department"],["Fakte,","In fact,"],["\u015dia","hers"],["fako","department"],["estas","is"],["la","the"],["malnovaj","old"],["sekretaj","secret"],["lingvoj.","languages"],["Tom:","Tom:"],["Mi","I"],["ne","no"],["komprenas.","understand"],["Kiu,","who,"],["en","in"],["universitato,","university,"],["volas","wants"],["lerni","to learn"],["pri","about"],["malnovaj","old"],["sekretaj","secret"],["lingvoj?","languages?"],["Bob:","Bob:"],["Anka\u016d","Also"],["mi","me"],["ne","no"],["tute","completely"],["komprenas.","understand"],["Estis","It was"],["ideo","an idea"],["de","of"],["Ronga,","Ronga,"],["la","the"],["profesoro","professor"],["pri","about"],["lingvistiko.","linguistics"],["Li","He"],["konsideras,","considers"],["ke","that"],["sekretaj","secret"],["lingvoj","languages"],["estas","is"],["aspekto","appearance"],["de","of"],["la","the"],["arto","art"],["komuniki,","communicate,"],["kaj","and"],["ke","that"],["ili","they"],["do","so"],["rilatas","is related"],["al","to"],["lingvistiko.","linguistics"],["Linda:","Linda:"],["Eble","Maybe"],["jes.","yes"],["Eble","Maybe"],["li","he"],["pravas.","right"],["Kaj","And"],["tamen","however"],["tiu","that one"],["ideo","an idea"],["estas","is"],["iom","a little"],["stranga,","strange,"],["\u0109u","either"],["vi","you"],["ne","no"],["konsentas?","agree?"],["Bob:","Bob:"],["Jes.","Yes."],["\u011ci","It"],["aspektis","looked"],["strange","strangely"],["anka\u016d","too"],["al","to"],["mi,","i,"],["kiam","when"],["oni","one"],["parolis","spoke"],["pri","about"],["\u011di.","it."],["Linda:","Linda:"],["Eble","Maybe"],["Ronga,","Ronga,"],["la","the"],["lingvistika","linguistic"],["profesoro,","professor,"],["nur","only"],["deziris,","wished"],["ke","that"],["bela","beautiful"],["virino","a woman"],["kunlaboru","work together"],["kun","with"],["li.","he."],["\u0108u","Do"],["ne","no"],["estas","is"],["bona","good"],["ideo","an idea"],["kunlabori","to cooperate"],["kun","with"],["bela","beautiful"],["knabino,","girl,"],["kiam","when"],["tio","that"],["estas","is"],["ebla?","possible?"],["Tom:","Tom:"],["Mi","I"],["jam","already"],["diris","said"],["al","to"],["vi,","you,"],["ke","that"],["\u015di","she"],["ne","no"],["estas","is"],["bela.","beautiful"],["Nur","Only"],["vi","you"],["estas","is"],["bela.","beautiful"],["Bob:","Bob:"],["Mi","I"],["ne","no"],["konsentas.","agree"],["Estas","It is"],["fakto,","fact,"],["ke","that"],["Linda","Linda"],["estas","is"],["tre","very"],["bela,","beautiful,"],["ke","that"],["\u015di","she"],["estas","is"],["la","the"],["plej","most"],["bela","beautiful"],["knabino","a girl"],["en","in"],["la","the"],["mondo.","world"],["Sed","But"],["anka\u016d","too"],["Gerda","Gerda"],["estas","is"],["bela.","beautiful"],["Iom","A little"],["malpli","less"],["bela,","beautiful,"],["sed","but"],["tamen","however"],["bela.","beautiful"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["konsentas?","agree?"],["Tom:","Tom:"],["Tute","Totally"],["ne.","no."],["Por","For"],["vi,","you,"],["eble.","maybe"],["Sed","But"],["por","for"],["mi","me"],["ne.","no."],["Por","For"],["mi,","i,"],["nur","only"],["Linda","Linda"],["ekzistas","there is"],["kiel","like"],["bela","beautiful"],["virino.","a woman"],["Bob:","Bob:"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["volas","wants"],["diri,","to say"],["ke","that"],["por","for"],["vi","you"],["Linda","Linda"],["estas","is"],["la","the"],["sola","alone"],["bela","beautiful"],["virino","a woman"],["en","in"],["la","the"],["tuta","whole"],["mondo?","world?"],["Tom:","Tom:"],["Jes.","Yes."],["Por","For"],["mi,","i,"],["Linda","Linda"],["estas","is"],["la","the"],["sola","alone"],["bela","beautiful"],["virino","a woman"],["en","in"],["la","the"],["tuta","whole"],["mondo.","world"],["Bob:","Bob:"],["Diable!","Damn!"],["Vi","you"],["ver\u015dajne","probably"],["amas","loves"],["\u015din.","her"],["5","5"],["Bob:","Bob:"],["Nu,","Well,"],["vi","you"],["ankora\u016d","still"],["ne","no"],["diris","said"],["al","to"],["mi,","i,"],["kio","what"],["okazis,","happened"],["dum","while"],["vi","you"],["spione","espionage"],["rigardis","looked"],["tiun","that one"],["paron.","a couple"],["Linda:","Linda:"],["Okazis","it happened"],["io","something"],["vere","really"],["stranga.","strange"],["Tom:","Tom:"],["Vere","Really"],["stranga,","strange,"],["fakte.","in fact"],["En","In"],["la","the"],["mano","hand"],["de","of"],["tiu","that one"],["junulo","young man"],["estis","was"],["io.","something"],["Bob:","Bob:"],["Kio?","What?"],["Linda:","Linda:"],["Ni","We"],["ne","no"],["povis","could"],["vidi.","to see"],["Io","something"],["tre","very"],["eta.","tiny"],["Malgranda","small"],["afero.","thing"],["Afereto.","Little thing."],["Tom:","Tom:"],["Kaj","And"],["dum","while"],["\u015di","she"],["ne","no"],["rigardis,","watched"],["lia","his"],["mano","hand"],["alproksimi\u011dis","approached"],["al","to"],["\u015dia","hers"],["taso.","a cup"],["Linda:","Linda:"],["Kaj","And"],["kiam","when"],["\u015di","she"],["ekrigardis","looked"],["lin,","him,"],["lia","his"],["mano","hand"],["ekhaltis.","stalled"],["Tom:","Tom:"],["Tiam","Then"],["li","he"],["montris","showed"],["ion","something"],["al","to"],["\u015di.","she"],["Evidente,","obviously,"],["li","he"],["deziris","wanted"],["forturni","turn away"],["\u015dian","her"],["atenton.","attention"],["Linda:","Linda:"],["Kaj","And"],["li","he"],["sukcesis.","succeeded"],["Li","He"],["plene","fully"],["sukcesis.","succeeded"],["\u015ci","She"],["rigardis","looked"],["al","to"],["la","the"],["pordo.","a door"],["Kaj","And"],["dum","while"],["\u015di","she"],["rigardis","looked"],["for,","away,"],["lia","his"],["mano","hand"],["subite","suddenly"],["estis","was"],["super","over"],["\u015dia","hers"],["taso,","cup,"],["dum","while"],["unu","one"],["sekundo,","second,"],["ne","no"],["pli,","more,"],["kaj","and"],["tute","completely"],["nature","naturally"],["revenis.","came back"],["Malplena.","Empty"],["Bob:","Bob:"],["\u0108u","Do"],["\u011di","it"],["estis","was"],["plena","full"],["anta\u016de?","before?"],["Tom:","Tom:"],["Ne","No"],["plena.","full"],["Kompreneble,","Of course,"],["\u011di","it"],["ne","no"],["estis","was"],["plena.","full"],["Sed","But"],["estis","was"],["io","something"],["en","in"],["\u011di,","it,"],["kaj","and"],["post","after"],["kiam","when"],["\u011di","it"],["estis","was"],["dum","while"],["sekundo","a second"],["super","over"],["la","the"],["taso","a cup"],["de","of"],["Gerda,","Gerda,"],["estis","was"],["plu","further"],["nenio","nothing"],["en","in"],["\u011di.","it."],["Linda:","Linda:"],["Certe","Certainly"],["estas","is"],["iu","someone"],["mistera","mysterious"],["substanco.","substance"],["Tom:","Tom:"],["Iu","Someone"],["drogo.","drug"],["Bob:","Bob:"],["Kiel","Like"],["vi","you"],["povas","can"],["scii,","to know"],["ke","that"],["ne","no"],["estis","was"],["tute","completely"],["simple","simply"],["peco","a piece"],["da","yeah"],["sukero?","sugar?"],["Linda:","Linda:"],["Li","He"],["ne","no"],["agus","would act"],["tiel","like that"],["ka\u015de,","secretly"],["se","if"],["estus","would be"],["nur","only"],["sukero.","sugar"],["Tom:","Tom:"],["Cetere,","moreover,"],["\u0109i","this"],["tie","there"],["ne","no"],["estas","is"],["peca","piecemeal"],["sukero.","sugar"],["Estas","It is"],["nur","only"],["pulvora","powdery"],["sukero,","sugar,"],["en","in"],["sukerujoj.","sugar bowls"],["Bob:","Bob:"],["Eble","Maybe"],["li","he"],["havis","had"],["sukerpecon","a piece of sugar"],["en","in"],["la","the"],["po\u015do","pocket"],["kaj","and"],["...","..."],["Tom:","Tom:"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["ofte","often"],["promenas","walks"],["kun","with"],["sukerpecoj","sugar cubes"],["en","in"],["via","your"],["po\u015do?","pocket?"],["Bob:","Bob:"],["Vi","you"],["pravas.","right"],["Tiu","That one"],["ideo","an idea"],["estas","is"],["absurda.","absurd"],["Tamen...","However..."],["Linda:","Linda:"],["Rigardu!","Look!"],["Jen","That's it"],["\u015di","she"],["ekstaras,","stands up"],["kaj","and"],["ekiras","starts"],["for.","away"],["Bob:","Bob:"],["\u015ci","She"],["\u015dajnas","it seems"],["tute","completely"],["normala.","normal"],["Ver\u015dajne","Probably"],["vi","you"],["imagis","imagined"],["ion","something"],["draman,","dramatic,"],["dum","while"],["temas","it's about"],["pri","about"],["tute","completely"],["simpla,","simple,"],["tute","completely"],["natura","natural"],["okaza\u0135o.","an event"],["6","6"],["Tom:","Tom:"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["a\u016ddis?","heard?"],["Kio","what"],["estis","was"],["tio?","that?"],["Bob:","Bob:"],["Jes,","yes,"],["mi","me"],["a\u016ddis.","heard"],["Mi","I"],["a\u016ddis","heard"],["ion.","something"],["Linda:","Linda:"],["Anka\u016d","Also"],["mi","me"],["a\u016ddis","heard"],["strangan","strange"],["bruon,","noise,"],["kvaza\u016d","as if"],["iu","someone"],["falus","would fall"],["en","in"],["la","the"],["koridoro.","corridor"],["Bob:","Bob:"],["Kvaza\u016d","As if"],["\u015di","she"],["falus.","would fall"],["Tom:","Tom:"],["Mi","I"],["havis","had"],["la","the"],["saman","same"],["penson","thought"],["kiel","how"],["vi.","you"],["Anka\u016d","Also"],["mi","me"],["pensis","thought"],["tion.","that."],["Anka\u016d","Also"],["mi","me"],["pensis:","thought:"],["jen","here"],["Gerda","Gerda"],["falas","falls"],["en","in"],["la","the"],["koridoro.","corridor"],["Linda:","Linda:"],["\u0108u","Do"],["ni","us"],["iru","go"],["vidi?","see?"],["Tom:","Tom:"],["Kompreneble.","Of course"],["Ni","We"],["iru","go"],["tuj.","immediately"],["Bob:","Bob:"],["Mi","I"],["iru","go"],["kun","with"],["Tom,","Tom,"],["sed","but"],["vi","you"],["restu","stay"],["\u0109i","this"],["tie,","there,"],["Linda.","Linda"],["Observu","Observe"],["tiun","that one"],["junulon,","young man"],["kun","with"],["kiu","who"],["Gerda","Gerda"],["parolis,","spoke"],["kaj","and"],["kiu","who"],["eble","maybe"],["metis","put"],["drogon","a drug"],["en","in"],["\u015dian","her"],["kafon.","coffee"],["Linda:","Linda:"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["amba\u016d","both"],["foriras","leaves"],["kaj","and"],["mi","me"],["restu","stay"],["tute","completely"],["sola?","alone?"],["Mi","I"],["iom","a little"],["timas.","afraid"],["Bob:","Bob:"],["Ni","We"],["ne","no"],["havas","have"],["la","the"],["tempon","time"],["diskuti.","discuss"],["Ni","We"],["devas","must"],["iri","to go"],["vidi","to see"],["tuj.","immediately"],["Restu","stay"],["trankvile","take it easy"],["\u0109i","this"],["tie.","there."],["Vi","you"],["nenion","nothing"],["riskas.","risk"],["Venu,","come on"],["Tom,","Tom,"],["ni","us"],["ne","no"],["perdu","lose"],["tempon.","time"],["7","7"],["(En","(In"],["la","the"],["koridoro)","corridor)"],["Tom:","Tom:"],["Jen","That's it"],["\u015di","she"],["estas.","is"],["Ni","We"],["pravis.","was right"],["\u015ci","She"],["apena\u016d","hardly"],["havis","had"],["la","the"],["tempon","time"],["alveni","to arrive"],["\u011dis","until"],["la","the"],["angulo,","angle,"],["jam","already"],["\u015di","she"],["falis.","fell"],["Videble,","apparently,"],["\u015di","she"],["estas","is"],["nekonscia.","unaware"],["\u015ci","She"],["perdis","lost"],["la","the"],["konscion","awareness"],["kaj","and"],["falis.","fell"],["Bob:","Bob:"],["\u0108u","Do"],["\u015di","she"],["ankora\u016d","still"],["vivas?","alive?"],["Tom:","Tom:"],["Jes.","Yes."],["Ne","No"],["timu.","be afraid"],["\u015ci","She"],["perdis","lost"],["la","the"],["konscion,","consciousness,"],["sed","but"],["\u015di","she"],["ne","no"],["perdis","lost"],["la","the"],["vivon.","life"],["La","The"],["koro","heart"],["batas.","beats"],["\u011ci","It"],["batas","beats"],["malforte,","weakly,"],["sed","but"],["tamen","however"],["batas.","beats"],["\u015ci","She"],["do","so"],["vivas.","lives"],["Eble","Maybe"],["\u015di","she"],["apena\u016d","hardly"],["vivas,","lives,"],["sed","but"],["\u015di","she"],["vivas.","lives"],["Bob:","Bob:"],["Kion","what"],["ni","us"],["faru?","do?"],["Tom:","Tom:"],["Kion","what"],["vi","you"],["opinias?","think?"],["Bob:","Bob:"],["\u015cajnas,","it seems"],["ke","that"],["\u015di","she"],["dormas.","is sleeping"],["Tom:","Tom:"],["Ni","We"],["devas","must"],["informi","to inform"],["la","the"],["a\u016dtoritatojn.","authorities"],["Tuj.","Immediately."],["Mi","I"],["iros.","will go"],["Ili","They"],["eble","maybe"],["decidos","will decide"],["voki","to call"],["doktoron,","doctor,"],["kuraciston,","doctor,"],["kaj","and"],["almena\u016d","at least"],["tuj","immediately"],["sendos","will send"],["flegistinon.","a nurse"],["Certe","Certainly"],["estas","is"],["flegistino","a nurse"],["en","in"],["\u0109i","this"],["tiu","that one"],["universitato,","university,"],["\u0109u","either"],["ne?","no?"],["Bob:","Bob:"],["Ver\u015dajne,","probably,"],["sed","but"],["mi","me"],["ne","no"],["scias","know"],["certe.","for sure"],["Mi","I"],["estas","is"],["\u0109i","this"],["tie","there"],["apena\u016d","hardly"],["unu","one"],["semajnon.","a week"],["Tom:","Tom:"],["Nu,","well,"],["mi","me"],["tuj","immediately"],["iros","will go"],["informi","to inform"],["ilin.","them"],["Restu","stay"],["\u0109i","this"],["tie","there"],["kun","with"],["\u015di.","she"],["Sed","But"],["ni","us"],["unue","first"],["metu","put"],["\u015din","her"],["pli","more"],["bone,","ok,"],["ke","that"],["\u015di","she"],["ku\u015du","lie down"],["komforte,","comfortably,"],["kun","with"],["la","the"],["piedoj","feet"],["pli","more"],["altaj","tall"],["ol","than"],["la","the"],["kapo.","head"],["Bob:","Bob:"],["\u0108u","Do"],["vere?","really?"],["\u0108u","Do"],["vere","really"],["vi","you"],["volas,","want to"],["ke","that"],["\u015di","she"],["ku\u015du","lie down"],["kun","with"],["la","the"],["piedoj","feet"],["pli","more"],["altaj","tall"],["ol","than"],["la","the"],["kapo?","head?"],["Tio","That"],["ne","no"],["estas","is"],["komforta.","comfortable"],["Tom:","Tom:"],["Tamen,","However,"],["kiam","when"],["iu","someone"],["perdis","lost"],["la","the"],["konscion,","consciousness,"],["tio","that"],["estas","is"],["la","the"],["\u011dusta","correct"],["pozicio,","position,"],["se","if"],["mi","me"],["bone","ok"],["memoras,","remembers"],["kion","what"],["oni","one"],["instruis","taught"],["al","to"],["mi.","me"],["8","8"],["En","In"],["la","the"],["universitata","university"],["memserva","self serving"],["restoracio,","restaurant,"],["Linda","Linda"],["sidas","sits"],["kaj","and"],["pensas.","thinks"],["\u015ci","She"],["pensas","thinks"],["ne","no"],["tre","very"],["trankvile.","take it easy"],["Fakte,","In fact,"],["\u015diaj","hers"],["pensoj","thoughts"],["i\u011das","becomes"],["pli","more"],["kaj","and"],["pli","more"],["maltrankvilaj.","anxious"],["\u015ci","She"],["observas","observes"],["la","the"],["junan","young"],["viron,","man,"],["kiu","who"],["metis","put"],["ion","something"],["en","in"],["la","the"],["kafon","coffee"],["de","of"],["Gerda.","Gerda."],["\u015ci","She"],["pli","more"],["kaj","and"],["pli","more"],["maltrankvili\u011das.","is worried"],["Tom","Tom"],["kaj","and"],["Bob","Bob"],["estas","is"],["for","away"],["jam","already"],["longe.","for a long time"],["Ili","They"],["ne","no"],["revenas.","comes back"],["\u0108u","Do"],["do","so"],["vere","really"],["okazis","it happened"],["io","something"],["al","to"],["Gerda?","Gerda?"],["Sed","But"],["kio","what"],["okazis?","happened?"],["\u0108u","Do"],["io","something"],["grava?","important?"],["Linda","Linda"],["observas","observes"],["la","the"],["junulon","a young man"],["kaj","and"],["pensas:","think:"],["\u201cKion","\u201cWhat"],["mi","me"],["faros,","will do"],["se","if"],["li","he"],["ekstaros","will stand up"],["kaj","and"],["foriros?","will leave"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["mi","me"],["sekvos","will follow"],["lin?","him?"],["\u0108u","Do"],["mi","me"],["sekvu","follow"],["lin?","him?"],["\u201cKion","\u201cWhat"],["mi","me"],["faru,","do,"],["se","if"],["li","he"],["iros","will go"],["eksteren?","out?"],["\u0108u","Do"],["mi","me"],["sekvu","follow"],["lin","him"],["eksteren?","out?"],["\u0108u","Do"],["mi","me"],["sekvu","follow"],["lin","him"],["ekstere?","outside?"],["Mi","I"],["ne","no"],["scias,","know"],["kion","what"],["mi","me"],["faru.","do"],["Mi","I"],["ne","no"],["scias,","know"],["kion","what"],["mi","me"],["faros.","will do"],["Mi","I"],["ne","no"],["scias,","know"],["\u0109u","either"],["mi","me"],["sekvos","will follow"],["lin","him"],["a\u016d","or"],["ne.","no."],["\u201cKaj","\u201cDude"],["se","if"],["li","he"],["foriros","will leave"],["en","in"],["a\u016dto?","a car?"],["\u0108u","Do"],["anka\u016d","too"],["mi","me"],["sekvu","follow"],["lin","him"],["a\u016dte?","by car?"],["\u201cJam","\u201cAlready"],["estas","is"],["vespero.","evening"],["Balda\u016d","Soon"],["venos","will come"],["nokto.","night"],["Jes.","Yes."],["Balda\u016d","Soon"],["nokti\u011dos.","it will get dark"],["\u0108u","Do"],["mi","me"],["sekvu","follow"],["lin","him"],["nokte?","at night?"],["\u201cKaj","\u201cDude"],["e\u0109","even"],["se","if"],["li","he"],["ne","no"],["iros","will go"],["eksteren","out"],["de","of"],["la","the"],["universitato,","university,"],["e\u0109","even"],["se","if"],["li","he"],["restos","will remain"],["\u0109i","this"],["tie,","there,"],["\u0109u","either"],["mi","me"],["sekvu","follow"],["lin?","him?"],["\u201cSe","\u201cIf"],["li","he"],["eliros","will come out"],["tra","through"],["tiu","that one"],["\u0109i","this"],["pordo,","door,"],["li","he"],["iros","will go"],["en","in"],["la","the"],["koridoro","corridor"],["al","to"],["iu","someone"],["\u0109ambro.","a room"],["\u0108u","Do"],["mi","me"],["sekvu","follow"],["lin","him"],["en","in"],["la","the"],["koridoron?","corridor?"],["\u0108u","Do"],["mi","me"],["sekvu","follow"],["lin","him"],["en","in"],["la","the"],["koridoro?","corridor?"],["\u0108u","Do"],["mi","me"],["sekvu","follow"],["lin","him"],["en","in"],["la","the"],["\u0109ambron,","room,"],["en","in"],["kiun","who"],["li","he"],["eniros?","will come in?"],["Ne.","No."],["Neeble.","Impossible."],["Mi","I"],["atendos","will wait"],["en","in"],["la","the"],["koridoro.","corridor"],["Sed","But"],["se","if"],["nenio","nothing"],["okazos?","will happen"],["Se","If"],["li","he"],["restos","will remain"],["longe","for a long time"],["plu","further"],["en","in"],["la","the"],["\u0109ambro?","room?"],["\u201cKaj","\u201cDude"],["se","if"],["li","he"],["eliros","will come out"],["tra","through"],["tiu","that one"],["pordo,","door,"],["li","he"],["iros","will go"],["eksteren,","out,"],["ver\u015dajne","probably"],["al","to"],["la","the"],["urbo.","city"],["\u0108u","Do"],["mi","me"],["sekvu","follow"],["lin","him"],["al","to"],["la","the"],["urbo?","city?"],["\u0108u","Do"],["mi","me"],["sekvu","follow"],["lin","him"],["en","in"],["la","the"],["urbon?","city?"],["\u0108u","Do"],["mi","me"],["sekvu","follow"],["lin","him"],["en","in"],["la","the"],["urbo?","city?"],["\u201cSe","\u201cIf"],["li","he"],["iros","will go"],["piede,","on foot,"],["eble","maybe"],["li","he"],["vidos","will see"],["min,","me,"],["ver\u015dajne","probably"],["li","he"],["vidos","will see"],["min.","me"],["Li","He"],["suspektos,","will suspect"],["ke","that"],["mi","me"],["lin","him"],["sekvas.","follows"],["Li","He"],["turnos","will turn"],["sin","himself"],["al","to"],["mi.","me"],["Mi","I"],["ektimos.","will be afraid"],["Mi","I"],["pali\u011dos,","will fade"],["a\u016d","or"],["mia","mine"],["viza\u011do","face"],["i\u011dos","will become"],["ru\u011da","red"],["kiel","how"],["tomato.","tomato"],["Jes.","Yes."],["Mi","I"],["konas","knows"],["min.","me"],["Mi","I"],["pali\u011dos","will fade"],["kaj","and"],["tuj","immediately"],["poste","afterwards"],["ru\u011di\u011dos.","will blush"],["\u0108iaokaze,","regardless,"],["mi","me"],["maltrankvili\u011dos.","will worry"],["Jam","already"],["nun","now"],["mi","me"],["maltrankvili\u011das.","is worried"],["\u201cSe","\u201cIf"],["li","he"],["iros","will go"],["per","by"],["buso,","bus,"],["li","he"],["e\u0109","even"],["pli","more"],["certe","for sure"],["vidos,","will see"],["ke","that"],["mi","me"],["sekvas","follows"],["lin,","him,"],["\u0109ar","because"],["ni","us"],["devos","will have to"],["kune","together"],["atendi","to wait"],["\u0109e","at"],["la","the"],["haltejo.\u201d","stop.\u201d"],["Linda","Linda"],["ne","no"],["sukcesas","succeeds"],["decidi,","to decide"],["kion","what"],["\u015di","she"],["faru.","do"],["\u015ci","She"],["timas.","afraid"],["\u015cia","Hers"],["koro","heart"],["batas","beats"],["rapide.","quickly"],["\u015ci","She"],["volus,","would"],["ke","that"],["Tom","Tom"],["kaj","and"],["Bob","Bob"],["estu","be"],["kun","with"],["\u015di,","she,"],["ke","that"],["ili","they"],["helpu","help"],["\u015din,","her,"],["ke","that"],["ili","they"],["helpu","help"],["\u015din","her"],["decidi.","to decide"],["\u015ci","She"],["estas","is"],["tute","completely"],["sola.","alone"],["\u015ci","She"],["sentas,","feel"],["ke","that"],["\u015dia","hers"],["koro","heart"],["rapidi\u011das,","hurry up"],["sed","but"],["\u015di","she"],["ne","no"],["scias,","know"],["kion","what"],["fari.","to do"],["Kaj","And"],["jen,","here"],["anta\u016d","before"],["ol","than"],["\u015di","she"],["povis","could"],["decidi,","to decide"],["anta\u016d","before"],["ol","than"],["\u015di","she"],["sukcesis","succeeded"],["retrankvili\u011di,","calm down"],["jen","here"],["la","the"],["juna","young"],["viro","a man"],["ekstaras.","stands up"],["Li","He"],["rigardas","looks"],["al","to"],["la","the"],["koridora","corridor"],["pordo.","a door"],["\u0108u","Do"],["tien","there"],["li","he"],["iros?","will go"],["Li","He"],["rigardas","looks"],["al","to"],["la","the"],["pordo,","door,"],["tra","through"],["kiu","who"],["oni","one"],["eliras","comes out"],["al","to"],["la","the"],["urbo.","city"],["\u0108u","Do"],["tien?","there?"],["Jes,","yes,"],["tien","there"],["li","he"],["iras.","is going"],["Kaj","And"],["Linda","Linda"],["a\u016dtomate","automatically"],["ekstaras","stands up"],["kaj","and"],["ekpa\u015das","takes a step"],["al","to"],["la","the"],["sama","same"],["pordo.","a door"],["Ne","No"],["\u015di","she"],["decidis.","decided"],["\u015cajnas,","it seems"],["ke","that"],["\u015dia","hers"],["korpo","body"],["decidis","decided"],["mem.","myself"],["\u015cajnas,","it seems"],["ke","that"],["\u015diaj","hers"],["kruroj","legs"],["agas","acts"],["mem.","myself"],["Nu,","well,"],["\u0109iaokaze,","anyway,"],["jen","here"],["Linda","Linda"],["sekvas","follows"],["lin.","him"],["Al","To"],["kiu","who"],["mistera","mysterious"],["destino?","destiny?"],["9","9"],["\u201c...","\"..."],["\u015ci","She"],["ku\u015das","lies down"],["meze","in the middle"],["de","of"],["la","the"],["koridoro!","corridor!"],["Venu,","come on"],["venu","come on"],["tuj.","immediately"],["Certe","Certainly"],["la","the"],["afero","thing"],["ur\u011das,\u201d","urgently,\""],["diras","says"],["Tom.","Tom."],["Li","He"],["rigardas","looks"],["la","the"],["flegistinon.","a nurse"],["\u015ci","She"],["estas","is"],["dika,","thick,"],["grasa","fat"],["virino","a woman"],["kun","with"],["bluaj","blue"],["okuloj,","eyes,"],["ru\u011daj","red"],["haroj,","hair,"],["kaj","and"],["tre","very"],["ronda","round"],["viza\u011do.","face"],["Jam","already"],["kelkajn","some"],["minutojn","minutes"],["li","he"],["provas","is trying"],["diri,","to say"],["kio","what"],["okazis,","happened"],["sed","but"],["\u015dajnas,","it seems"],["ke","that"],["tiu","that one"],["flegistino","a nurse"],["ne","no"],["rapide","quickly"],["komprenas.","understand"],["La","The"],["vorto","a word"],["\u201cur\u011da\u201d","\"urgent\""],["\u015dajnas","it seems"],["ne","no"],["ekzisti","to exist"],["en","in"],["\u015dia","hers"],["vortaro.","dictionary"],["\u201cKu\u015das,","\"Lies down,"],["\u0109u?","right?"],["Meze","in the middle"],["de","of"],["la","the"],["koridoro,","hallway,"],["\u0109u","either"],["vere?\u201d","really?\u201d"],["\u015di","she"],["diras.","says"],["Videble,","apparently,"],["la","the"],["flegistino","a nurse"],["apena\u016d","hardly"],["povas","can"],["kredi.","to believe"],["\u201cKial,","\"Why,"],["diable,","hell,"],["\u015di","she"],["ku\u015dus","would lie down"],["meze","in the middle"],["de","of"],["la","the"],["koridoro?\u201d","corridor?\u201d"],["\u015di","she"],["demandas.","asks"],["\u201cMi","\u201cI"],["petas,","please"],["venu","come on"],["ur\u011de.","urgently"],["Mi","I"],["ne","no"],["scias,","know"],["kial","why"],["\u015di","she"],["ku\u015das","lies down"],["tie.","there."],["Mi","I"],["nur","only"],["diras,","says"],["kion","what"],["mi","me"],["vidis.","saw"],["Ni","We"],["trovis","found"],["\u015din","her"],["tie.","there."],["Eble","Maybe"],["\u015di","she"],["estis","was"],["malsana.","sick"],["Mi","I"],["ne","no"],["scias.","know"],["\u015ci","She"],["svenis,","passed out"],["\u015di","she"],["perdis","lost"],["la","the"],["konscion.","awareness"],["Nun","Now"],["certe","for sure"],["oni","one"],["devas","must"],["ur\u011de","urgently"],["okupi\u011di","to engage"],["pri","about"],["\u015di.\u201d","she.\u201d"],["\u201cStranga","\u201cStrange"],["afero!\u201d","thing!\u201d"],["\u201cNu,","\"Well,"],["mi","me"],["ne","no"],["estas","is"],["fakulo.","an expert"],["Vi","you"],["jes.","yes"],["Okupi\u011di","to get busy"],["pri","about"],["malsanaj","sick"],["homoj","people"],["estas","is"],["via","your"],["fako,","department,"],["\u0109u","either"],["ne?","no?"],["Venu","come on"],["tuj.","immediately"],["Ur\u011das!\u201d","Urgent!\u201d"],["\u201cNu,","\"Well,"],["nu,","well,"],["nu,","well,"],["nu.","well"],["Kial,","why,"],["diable,","hell,"],["\u015di","she"],["svenis","fainted"],["en","in"],["la","the"],["koridoro?","corridor?"],["Stranga","strange"],["ideo!","an idea!"],["Oni","One"],["neniam","never"],["svenas","pass out"],["tie.\u201d","there.\u201d"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["vere?","really?"],["Kie","where"],["do","so"],["oni","one"],["svenas","pass out"],["en","in"],["\u0109i","this"],["tiu","that one"],["universitato?","university?"],["Pardonu","I'm sorry"],["min,","me,"],["sed","but"],["mi","me"],["ne","no"],["konas","knows"],["la","the"],["tradiciojn.","traditions"],["Mi","I"],["estas","is"],["novulo.","newbie"],["Apena\u016d","Hardly"],["unu","one"],["semajnon","a week"],["mi","me"],["estas","is"],["\u0109i","this"],["tie.\u201d","there.\u201d"],["\u201cJuna","\u201cYoung"],["viro,","man,"],["en","in"],["\u0109i","this"],["tiu","that one"],["universitato,","university,"],["oni","one"],["svenas","pass out"],["en","in"],["la","the"],["klas-\u0109ambroj,","classrooms,"],["oni","one"],["svenas","pass out"],["en","in"],["la","the"],["restoracio,","restaurant,"],["oni","one"],["svenas","pass out"],["en","in"],["la","the"],["dorm-\u0109ambroj,","bedrooms,"],["oni","one"],["svenas","pass out"],["en","in"],["la","the"],["ban-\u0109ambroj,","bathrooms,"],["eble","maybe"],["oni","one"],["e\u0109","even"],["povus","could"],["sveni","pass out"],["en","in"],["iu","someone"],["administra","administrative"],["oficejo.","office"],["Sed","But"],["pri","about"],["sveno","fainting"],["koridora","corridor"],["mi","me"],["neniam","never"],["a\u016ddis.","heard"],["Stranga","strange"],["epoko!","era!"],["Stranga","strange"],["generacio!","generation!"],["Oni","One"],["faras","does"],["ion","something"],["ajn","whatever"],["nia-epoke.\u201d","our-era.\u201d"],["\u201cVi","\u201cYou"],["parolas,","speaks"],["parolas,","speaks"],["paroladas,","speaks,"],["kaj","and"],["dume","meanwhile"],["tiu","that one"],["kompatinda","pitiful"],["knabino","a girl"],["ku\u015das","lies down"],["en","in"],["koridoro,","hallway,"],["kaj","and"],["neniu","no one"],["zorgas","cares"],["pri","about"],["\u015di!\u201d","she!\u201d"],["\u201cNu,","\"Well,"],["nu.","well"],["Ne","No"],["maltrankvili\u011du,","worry,"],["juna","young"],["viro,","man,"],["ne","no"],["havu","have"],["zorgojn.","worries"],["Ni","We"],["tuj","immediately"],["rapidos","will hurry"],["tien,","there,"],["kaj","and"],["mi","me"],["tuj","immediately"],["prizorgos","will take care"],["\u015din.\u201d","her.\u201d"],["Kaj","And"],["ili","they"],["kune","together"],["rapidas","is in a hurry"],["al","to"],["la","the"],["loko,","place,"],["kie","where"],["Tom","Tom"],["lasis","left"],["sian","his"],["amikon","a friend"],["kun","with"],["Gerda.","Gerda."],["Sed","But"],["jen","here"],["subite","suddenly"],["Tom","Tom"],["haltas.","stops"],["\u201cKio","\u201cWhat"],["okazas?","happening?"],["Kial","why"],["vi","you"],["ekhaltis?\u201d","stalled?\u201d"],["demandas","asks"],["la","the"],["flegistino.","a nurse"],["\u201c\u015ci","\u201cShe"],["estis","was"],["\u0109i","this"],["tie,","there,"],["kaj","and"],["ne","no"],["plu","further"],["estas,","is,"],["sed","but"],["...\u201d","\u2026\u201d"],["\u201cSed","\u201cBut"],["estas","is"],["iu","someone"],["alia,","another,"],["kaj","and"],["li","he"],["estas","is"],["senkonscia,","unconscious,"],["\u015dajnas","it seems"],["al","to"],["mi.","me"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["konas","knows"],["lin?\u201d","him?\u201d"],["\u201cJes,","\"Yes,"],["estas","is"],["mia","mine"],["amiko","a friend"],["Bob.","Bob."],["Kio","what"],["okazis","it happened"],["al","to"],["li?\u201d","him?\u201d"],["La","The"],["flegistino","a nurse"],["iras","is going"],["al","to"],["Bob,","Bob,"],["kiu","who"],["fal-sidas","fall-sits"],["\u0109e","at"],["la","the"],["koridora","corridor"],["muro.","a wall"],["\u015ci","She"],["tu\u015das","touches"],["lian","his"],["kapon.","head"],["\u201cBatita!","\u201cBeated!"],["Oni","One"],["batis","hit"],["la","the"],["kapon","head"],["al","to"],["li!\u201d","he!\u201d"],["\u201cDiable!","\u201cDamn it!"],["Bob,","Bob,"],["Bob!","Bob!"],["Respondu!","Answer!"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["a\u016ddas","hears"],["min?","me?"],["Diru!","Say!"],["Mi","I"],["petas.","please"],["Kio","what"],["okazis?\u201d","happened?\u201d"],["Sed","But"],["Bob","Bob"],["ne","no"],["respondas,","answers,"],["kaj","and"],["Tom","Tom"],["i\u011das","becomes"],["pli","more"],["kaj","and"],["pli","more"],["maltrankvila.","anxious"],["10","10"],["Fakte,","In fact,"],["Tom","Tom"],["ne","no"],["estas","is"],["ema","eager"],["fidi","trust"],["la","the"],["flegistinon.","a nurse"],["Kial?","Why?"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["scias,","know"],["kara","dear"],["amiko,","friend,"],["vi","you"],["kiu","who"],["sekvas","follows"],["\u0109i","this"],["tiun","that one"],["aventuron","an adventure"],["ekde","since"],["la","the"],["unua","first"],["vorto?","a word?"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["scias,","know"],["kial","why"],["Tom","Tom"],["ne","no"],["emas","tend to"],["fidi","trust"],["la","the"],["flegistinon?","a nurse?"],["Ne.","No."],["Certe","Certainly"],["vi","you"],["ne","no"],["scias.","know"],["Anka\u016d","Also"],["mi","me"],["ne","no"],["scias.","know"],["Sed","But"],["fakto","a fact"],["restas","remains"],["fakto,","fact,"],["e\u0109","even"],["se","if"],["ni","we"],["ne","no"],["komprenas","understand"],["\u011din.","it"],["Kaj","And"],["la","the"],["fakto","a fact"],["estas,","is,"],["ke","that"],["Tom","Tom"],["ne","no"],["emas","tend to"],["\u015din","her"],["kredi.","to believe"],["Tom","Tom"],["estas","is"],["agema","active"],["knabo,","boy,"],["e\u0109","even"],["iom","a little"],["aventurema,","adventurous,"],["kaj","and"],["eble","maybe"],["tiu","that one"],["tro","too much"],["parolema","talkative"],["flegistino","a nurse"],["ne","no"],["\u015dajnas","it seems"],["al","to"],["li","he"],["kredinda.","believable"],["Eble","Maybe"],["li","he"],["opinias,","thinks"],["ke","that"],["tiu","that one"],["flegistino","a nurse"],["tro","too much"],["emas","tend to"],["paroli,","talk,"],["kaj","and"],["do","so"],["ne","no"],["estas","is"],["fidinda.","reliable"],["A\u016d","Or"],["\u0109u","either"],["temas","it's about"],["pri","about"],["io","something"],["alia?","another?"],["Tom","Tom"],["ege","extremely"],["\u015datas","like"],["sian","his"],["amikon","a friend"],["Bob.","Bob."],["Li","He"],["\u015dategas","cherishes"],["lin.","him"],["Li","He"],["lin","him"],["amas,","loves,"],["fakte.","in fact"],["Bob","Bob"],["kaj","and"],["li","he"],["amiki\u011dis","became friends"],["anta\u016dlonge","a long time ago"],["en","in"],["la","the"],["urbego,","big city,"],["kie","where"],["ili","they"],["vivis","lived"],["tiutempe","at the time"],["\u2013","\u2013"],["ili","they"],["dumtempe","meanwhile"],["e\u0109","even"],["iradis","walked"],["al","to"],["la","the"],["sama","same"],["lernejo","school"],["\u2013","\u2013"],["sed","but"],["poste","afterwards"],["Tom","Tom"],["devis","had to"],["iri","to go"],["al","to"],["malsama","different"],["urbo,","city,"],["kaj","and"],["ili","they"],["ne","no"],["plu","further"],["vidis","saw"],["sin","himself"],["reciproke.","mutually"],["Kiam,","when,"],["anta\u016d","before"],["kelkaj","some"],["tagoj,","days,"],["ili","they"],["retrovis","found again"],["unu","one"],["la","the"],["alian","another"],["en","in"],["la","the"],["sama","same"],["universitato,","university,"],["amba\u016d","both"],["ege","extremely"],["dankis","thanked"],["la","the"],["destinon.","destiny"],["Ili","They"],["treege","very much"],["\u015datas","like"],["la","the"],["tiean","there"],["bonegan","great"],["vivon.","life"],["Ili","They"],["\u015dategas","cherishes"],["\u011din.","it"],["Amba\u016d","Both of them"],["estas","is"],["agemaj,","playful,"],["laboremaj","industrious"],["knaboj,","boys,"],["kun","with"],["speciala","special"],["\u015dato","liking"],["al","to"],["la","the"],["iom","a little"],["timemaj","shy"],["studentinoj.","female students"],["Eble","Maybe"],["\u0109ar","because"],["timema","shy"],["junulino","young woman"],["estas","is"],["malpli","less"],["timinda","awesome"],["ol","than"],["ino","female"],["neniam","never"],["ema","eager"],["timi,","to fear"],["ol","than"],["sen-tim-ulino.","fearless woman"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["komprenas?","understand?"],["Sed","But"],["nun","now"],["Tom","Tom"],["mal\u015datas","dislike"],["la","the"],["aventuron.","an adventure"],["Li","He"],["sin","himself"],["demandas,","asks,"],["kial","why"],["li","he"],["sentas","feel"],["tiun","that one"],["flegistinon","a nurse"],["nefidinda.","unreliable"],["Li","He"],["preferus","would prefer"],["silenteman,","silent,"],["grav-aspektan","important-looking"],["sinjorinon.","lady"],["Tiu","That one"],["\u0109i","this"],["ne","no"],["aspektas","looks"],["tre","very"],["zorgeme,","carefully,"],["kaj","and"],["li","he"],["ne","no"],["trovas","finds"],["\u015din","her"],["atentema","attentive"],["pri","about"],["liaj","his"],["demandoj.","questions"],["Verdire,","in truth,"],["li","he"],["opinias","thinks"],["\u015din","her"],["ema","eager"],["fu\u015di","mess up"],["sian","his"],["laboron.","work"],["Li","He"],["timas,","afraid"],["ke","that"],["\u015di","she"],["ofte","often"],["agas","acts"],["fu\u015de.","messed up"],["Fu\u015demaj","erratic"],["homoj","people"],["ekzistas","there is"],["en","in"],["la","the"],["mondo.","world"],["Kial","why"],["tiu","that one"],["tro","too much"],["parolema","talkative"],["flegistino","a nurse"],["ne","no"],["estus","would be"],["unu","one"],["el","from"],["ili?","they?"],["\u0108u","Do"],["li","he"],["mispa\u015dis,","misstepped"],["kiam","when"],["li","he"],["turnis","turned"],["sin","himself"],["al","to"],["\u015di?","she?"],["Sed","But"],["al","to"],["kiu","who"],["alia","another"],["li","he"],["povus","could"],["sin","himself"],["turni?","turn?"],["\u015ci","She"],["estis","was"],["la","the"],["sola","alone"],["flegistino,","nurse,"],["kiu","who"],["trovi\u011dis","was found"],["en","in"],["la","the"],["universitato.","university"],["A\u016d","Or"],["\u0109u","either"],["li","he"],["mispensas?","think wrong?"],["Kaj","And"],["nun","now"],["li","he"],["sentas","feel"],["sin","himself"],["ema","eager"],["zorgi","to worry"],["pri","about"],["Linda.","Linda"],["\u0108u","Do"],["tiu","that one"],["belega","beautiful"],["knabino","a girl"],["ne","no"],["trovi\u011das","is found"],["en","in"],["dan\u011dero?","danger?"],["Li","He"],["amas","loves"],["\u015din,","her,"],["li","he"],["e\u0109","even"],["amegas","loves"],["\u015din,","her,"],["pli","more"],["kaj","and"],["pli,","more,"],["kaj","and"],["la","the"],["ideo,","idea,"],["ke","that"],["dan\u011deraj","dangerous"],["homoj","people"],["povus","could"],["fari","to do"],["ion","something"],["al","to"],["\u015di,","she,"],["apena\u016d","hardly"],["estas","is"],["travivebla.","survivable"],["La","The"],["vivo","life"],["ne","no"],["estas","is"],["facila,","easy,"],["kaj","and"],["\u015dajnas","it seems"],["nun,","now,"],["ke","that"],["la","the"],["tuta","whole"],["afero","thing"],["i\u011das","becomes"],["pli","more"],["kaj","and"],["pli","more"],["mal\u015datinda.","dislikeable"],["11","11"],["Linda","Linda"],["ekhavis","got to"],["ideon.","an idea"],["\u015ci","She"],["aliris","approached"],["la","the"],["junan","young"],["blondan","blonde"],["viron,","man,"],["dum","while"],["li","he"],["proksimi\u011dis","got closer"],["al","to"],["sia","his"],["a\u016dto,","car,"],["kaj","and"],["alparolis","addressed"],["lin:","him:"],["\u201cSinjoro,","\"Sir,"],["\u0109u","either"],["vi","you"],["bonvolus","please"],["helpi","to help"],["al","to"],["mi?\u201d","me?\u201d"],["Li","He"],["turnis","turned"],["sin","himself"],["al","to"],["\u015di,","she,"],["kun","with"],["viza\u011do","face"],["\u015dajne","apparently"],["ne","no"],["tre","very"],["kontenta,","satisfied,"],["kaj","and"],["\u015din","her"],["rigardadis","was watching"],["dum","while"],["longa","long"],["senvorta","speechless"],["minuto.","a minute"],["\u201cKiel","\u201cHow"],["mi","me"],["povus","could"],["vin","you"],["helpi?\u201d","help?\u201d"],["li","he"],["fine","finally"],["demandis,","asked"],["kaj","and"],["li","he"],["tuj","immediately"],["aldonis:","added:"],["\u201cBonvolu","\u201cPlease"],["pardoni","to forgive"],["min,","me,"],["se","if"],["mi","me"],["respondas","answers"],["nee,","no,"],["sed","but"],["al","to"],["mi","me"],["tempo","time"],["vere","really"],["mankas.","is missing"],["Mi","I"],["devas","must"],["ur\u011de","urgently"],["veturi","to drive"],["al","to"],["la","the"],["urbo.\u201d","city.\u201d"],["\u201c\u011custe","\u201cThat's right"],["tiel","like that"],["vi","you"],["povas","can"],["min","me"],["helpi.","to help"],["Mia","My"],["a\u016dto","a car"],["paneas.","breaks down"],["Io","something"],["estas","is"],["fu\u015dita","messed up"],["en","in"],["\u011di.","it."],["Mi","I"],["ne","no"],["sukcesas","succeeds"],["\u011din","it"],["irigi...\u201d","go...\""],["\u201cPardonu","\u201cI'm sorry"],["min,","me,"],["sed","but"],["mi","me"],["ne","no"],["sukcesus","would succeed"],["rebonigi","to make good"],["la","the"],["aferon,","matter,"],["e\u0109","even"],["kun","with"],["plej","most"],["granda","big"],["bonvolo.","goodwill"],["Pri","About"],["mekaniko","mechanics"],["mi","me"],["scias","know"],["nenion.","nothing"],["\u0108iam","Always"],["mi","me"],["miras","wonder"],["vidi,","to see"],["ke","that"],["veturiloj","vehicles"],["entute","altogether"],["funkcias.","works"],["Kiam","When"],["mi","me"],["vidas","sees"],["motoron,","engine,"],["\u0109iam","always"],["mirigas","amazes"],["min,","me,"],["ke","that"],["tia","such"],["\u015dajne","apparently"],["senorda","messy"],["aran\u011do","arrangement"],["de","of"],["pecoj","pieces"],["kaj","and"],["objektoj","objects"],["igas","makes"],["a\u016dton","a car"],["iri.","to go"],["Mi...\u201d","I\u2026\u201d"],["\u201cMi","\u201cI"],["ne","no"],["petas","please"],["vin","you"],["ripari","to repair"],["mian","my"],["veturilon,","vehicle,"],["vi","you"],["min","me"],["miskomprenis.","misunderstood"],["Mi","I"],["demandas","asks"],["nur,","only,"],["\u0109u","either"],["vi","you"],["bonvolus","please"],["akcepti","to accept"],["min","me"],["en","in"],["via","your"],["a\u016dto","a car"],["\u011dis","until"],["la","the"],["urbo.\u201d","city.\u201d"],["La","The"],["ideo","an idea"],["de","of"],["Linda","Linda"],["estis","was"],["jena:","the following:"],["sekvi","to follow"],["lin","him"],["estus","would be"],["dan\u011dere,","dangerously"],["sed","but"],["se","if"],["li","he"],["veturos","will drive"],["a\u016dte,","by car"],["mi","me"],["petos","will ask"],["lin","him"],["akcepti,","to accept"],["ke","that"],["mi","me"],["veturu","drive"],["kun","with"],["li,","he,"],["kaj","and"],["dum","while"],["la","the"],["veturado","driving"],["mi","me"],["igos","will do"],["lin","him"],["paroli.","to speak"],["Mi","I"],["diskrete","discretely"],["faros","will do"],["\u015dajne","apparently"],["banalajn","banal"],["demandojn,","questions,"],["kaj","and"],["paroligos","will talk"],["lin.","him"],["Tiel","Thus"],["mi","me"],["scios","will know"],["kiel","how"],["eble","maybe"],["plej","most"],["multe","a lot"],["pri","about"],["li.","he."],["\u201cNu,","\"Well,"],["bone,\u201d","ok,\""],["li","he"],["fine","finally"],["konsentas.","agree"],["\u201cKonsentite,","\"Agreed,"],["venu.\u201d","come on.\u201d"],["Kaj","And"],["li","he"],["malfermas","opens"],["la","the"],["pordon","a door"],["de","of"],["la","the"],["a\u016dto","a car"],["por","for"],["\u015di.","she"],["\u201cDankon!","\u201cThank you!"],["Vi","you"],["vere","really"],["estas","is"],["tre","very"],["afabla.","nice"],["Tio","That"],["ege","extremely"],["helpas","helps"],["min.","me"],["Mi","I"],["plej","most"],["sincere","sincerely"],["dankas.\u201d","thank you.\u201d"],["\u201cNe","\u201cNo"],["dankinde,\u201d","thankfully,\u201d"],["li","he"],["respondas,","answers,"],["iom","a little"],["seke.","dry"],["Kaj","And"],["li","he"],["ekirigas","sets off"],["la","the"],["motoron.","engine"],["\u201cMi","\u201cI"],["ne","no"],["\u015datas","like"],["la","the"],["ideon,","idea,"],["ke","that"],["mi","me"],["devos","will have to"],["venigi","to bring"],["ripariston,","repairman,"],["mekanikiston,\u201d","mechanic,\u201d"],["\u015di","she"],["diras.","says"],["\u201cMi","\u201cI"],["tute","completely"],["ne","no"],["\u015datas","like"],["a\u016dtojn,","cars,"],["fakte.","in fact"],["Mi","I"],["havas","have"],["veturilon,","vehicle,"],["\u0109ar","because"],["estas","is"],["tre","very"],["oportune,","convenient,"],["sed","but"],["mi","me"],["ne","no"],["\u015datas","like"],["a\u016dtojn.\u201d","cars.\u201d"],["La","The"],["alta","tall"],["junulo","young man"],["nur","only"],["silentas.","is silent"],["\u201cNe","\u201cNo"],["estas","is"],["facile","easily"],["igi","to make"],["lin","him"],["diri","to say"],["ion,\u201d","something,\""],["pensas","thinks"],["Linda,","Linda,"],["iom","a little"],["zorge,","carefully,"],["sin","himself"],["demandante,","asking,"],["\u0109u","either"],["estis","was"],["sa\u011de","wisely"],["enmiksi","interfere"],["sin","himself"],["en","in"],["tiun","that one"],["aventuron.","an adventure"],["\u015ci","She"],["forte","strongly"],["deziras","wish"],["lin","him"],["paroligi,","talk,"],["sed","but"],["samtempe","at the same time"],["timas","afraid"],["malkontentigi","to dissatisfy"],["lin.","him"],["Neniam","Never"],["estas","is"],["facile","easily"],["trovi","to find"],["plene","fully"],["kontentigan","satisfactory"],["manieron","way"],["agi.","to act"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["\u011denas","bothers"],["vin,","you,"],["se","if"],["mi","me"],["parolas?\u201d","talking?\u201d"],["\u015di","she"],["demandas,","asks,"],["\u201cvi","\"you"],["eble","maybe"],["estas","is"],["silentema.\u201d","taciturn.\""],["\u201cMi","\u201cI"],["havas","have"],["zorgojn,\u201d","worries,\""],["li","he"],["respondas.","answers"],["\u201cMi","\u201cI"],["ne","no"],["volas","wants"],["\u011deni","to disturb"],["vin.","you"],["Estas","It is"],["jam","already"],["tiel","like that"],["bonkore,","kindly,"],["ke","that"],["vi","you"],["veturigas","drives"],["min.","me"],["Mi","I"],["vere","really"],["sentas","feel"],["grandan","big"],["dankemon","gratitude"],["al","to"],["vi.\u201d","you.\u201d"],["\u201cNe","\u201cNo"],["dankinde,\u201d","thankfully,\u201d"],["li","he"],["ripetas,","repeats"],["kaj","and"],["silentas","is silent"],["plu,","further,"],["pripensema.","thoughtful"],["12","12"],["Bob","Bob"],["duone","half"],["malfermas","opens"],["la","the"],["okulojn,","eyes,"],["ilin","them"],["refermas,","closes,"],["ilin","them"],["malfermetas","open up"],["denove,","again,"],["ilin","them"],["refermas,","closes,"],["\u011demas,","moans"],["kaj","and"],["finfine","finally"],["malfermas","opens"],["ilin","them"],["tute","completely"],["lar\u011de.","wide"],["\u201cDonu","\u201cGive"],["al","to"],["mi","me"],["ion","something"],["por","for"],["trinki,\u201d","to drink,\""],["li","he"],["diras.","says"],["\u201cTrinki?","\u201cDrink?"],["Kion","what"],["vi","you"],["deziras","wish"],["trinki?\u201d","drink?\u201d"],["demandas","asks"],["Tom.","Tom."],["\u201cIon","\u201cSomething"],["ajn.","whatever"],["Brandon.","Brandon."],["Donu","give"],["al","to"],["mi","me"],["glason","a glass"],["da","yeah"],["brando.\u201d","brandy.\u201d"],["\u201cKiel","\u201cHow"],["vi","you"],["sentas","feel"],["vin?\u201d","you?\u201d"],["diras","says"],["fra\u016dlino","young lady"],["Marta,","Martha,"],["la","the"],["flegistino.","a nurse"],["\u201cLa","\u201cThe"],["kapo","head"],["doloras,\u201d","it hurts,\""],["Bob","Bob"],["respondas","answers"],["\u011deme.","moaning"],["\u201cMi","\u201cI"],["petas","please"],["vin,","you,"],["bonvolu","please"],["doni","to give"],["al","to"],["mi","me"],["ion","something"],["por","for"],["trinki.\u201d","to drink.\u201d"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["vi","you"],["bonvolas","please"],["iri,\u201d","to go,\""],["Tom","Tom"],["petas","please"],["la","the"],["flegistinon,","nurse,"],["\u201ckaj","\"and"],["alporti","to bring"],["al","to"],["li","he"],["glason","a glass"],["da","yeah"],["brando?\u201d","brandy?\u201d"],["La","The"],["flegistino","a nurse"],["iom","a little"],["hezitas,","hesitate,"],["sed","but"],["fine","finally"],["kap-jesas.","head-yes"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["mi","me"],["anka\u016d","too"],["voku","call"],["la","the"],["policon?\u201d","police?\u201d"],["\u015di","she"],["diras.","says"],["\u201cLi","\u201cHe"],["ja","yes"],["ricevis","received"],["baton,","blow,"],["baton","blow"],["sufi\u0109e","enough"],["fortan,","strong,"],["por","for"],["ke","that"],["li","he"],["i\u011du","become"],["senkonscia.","unconscious"],["La\u016d","According to"],["mia","mine"],["opinio,","opinion,"],["tio","that"],["pravigas,","justifies"],["ke","that"],["oni","one"],["venigu","bring"],["la","the"],["policon.","police"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["ne","no"],["konsentas?\u201d","agree?\u201d"],["\u201cAnka\u016d","\u201cAlso"],["akvon,\u201d","water,\""],["diras","says"],["Bob,","Bob,"],["anta\u016d","before"],["ol","than"],["Tom","Tom"],["trovas","finds"],["la","the"],["tempon","time"],["respondi","to answer"],["al","to"],["Marta.","Marta"],["\u201cMi","\u201cI"],["tre","very"],["soifas.","thirsty"],["Mi","I"],["trinkos","will drink"],["brandon","brandy"],["plezure,","with pleasure"],["sed","but"],["unue","first"],["mi","me"],["trinku","drink"],["akvon.","water"],["Bonvolu","please"],["alporti","to bring"],["al","to"],["mi","me"],["tre","very"],["grandan","big"],["glason","a glass"],["da","yeah"],["akvo","water"],["kaj","and"],["iom","a little"],["grandan","big"],["glason","a glass"],["da","yeah"],["brando.\u201d","brandy.\u201d"],["\u201cJes.","\u201cYes."],["Estus","would be"],["sa\u011de","wisely"],["voki","to call"],["la","the"],["policon,\u201d","police,\""],["Tom","Tom"],["respondas","answers"],["al","to"],["la","the"],["flegistino.","a nurse"],["\u201cSe","\u201cIf"],["vi","you"],["ne","no"],["alportos","will bring"],["al","to"],["mi","me"],["ion","something"],["por","for"],["trinki,","drink,"],["mi","me"],["iros","will go"],["mem,\u201d","myself,\""],["diras","says"],["Bob.","Bob."],["\u201cMi","\u201cI"],["tre","very"],["soifas.","thirsty"],["Vi","you"],["ne","no"],["povas","can"],["imagi,","imagine"],["kiom","how much"],["soifa","thirsty"],["mi","me"],["min","me"],["sentas.","feels"],["Mi","I"],["tuj","immediately"],["iros","will go"],["trinki","to drink"],["akvon.","water"],["Kaj","And"],["poste","afterwards"],["mi","me"],["iros","will go"],["a\u0109eti","to buy"],["brandon.","brandy"],["\u0108u","Do"],["oni","one"],["povas","can"],["ricevi","to receive"],["brandon","brandy"],["en","in"],["la","the"],["memserva","self serving"],["restoracio?\u201d","a restaurant?\u201d"],["\u201cNe,","\"No,"],["tute","completely"],["ne,\u201d","no,\""],["Marta","Marta"],["respondas,","answers,"],["\u201csed","\u201cbut"],["mi","me"],["havas","have"],["brandon","brandy"],["en","in"],["mia","mine"],["\u0109ambro.","a room"],["Mi","I"],["alportos","will bring"],["\u011din","it"],["al","to"],["vi.","you"],["A\u016d","Or"],["venu","come on"],["mem,","myself,"],["se","if"],["vi","you"],["povas.","can"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["povas","can"],["stari\u011di?\u201d","stand up?\u201d"],["\u201cMi","\u201cI"],["povas,\u201d","can,\""],["diras","says"],["Bob,","Bob,"],["tre","very"],["malrapide","slowly"],["stari\u011dante","standing up"],["kun","with"],["la","the"],["helpo","help"],["de","of"],["Tom","Tom"],["kaj","and"],["de","of"],["la","the"],["flegistino,","nurse,"],["\u201ckvankam","\u201calthough"],["dolore.\u201d","painfully.\u201d"],["Ili","They"],["iras","is going"],["al","to"],["\u015dia","hers"],["\u0109ambro.","a room"],["\u201cTrinku","\u201cDrink"],["tiom","so much"],["da","yeah"],["akvo,","water,"],["kiom","how much"],["vi","you"],["deziras,\u201d","wish,\""],["\u015di","she"],["diras.","says"],["\u201cKaj","\u201cDude"],["poste","afterwards"],["mi","me"],["donos","will give"],["brandon","brandy"],["al","to"],["vi.","you"],["Eksidu","sit out"],["sur","on"],["tiun","that one"],["se\u011don,","chair,"],["\u011di","it"],["estas","is"],["tre","very"],["komforta,","comfortable,"],["vi","you"],["vidos.\u201d","will see.\""],["Bob","Bob"],["sidi\u011das","sits down"],["sur","on"],["la","the"],["se\u011don,","chair,"],["iom","a little"],["\u011demas,","moans"],["kaj","and"],["ricevas","receives"],["grandan","big"],["glason","a glass"],["da","yeah"],["akvo","water"],["kun","with"],["videble","visibly"],["grandega","huge"],["plezuro.","pleasure"],["\u201cDoloras","\u201cIt hurts"],["al","to"],["mi","me"],["la","the"],["kapo,\u201d","head,\""],["li","he"],["diras.","says"],["\u201cDiru,\u201d","\"Say,\""],["petas","please"],["Tom,","Tom,"],["\u201ckio","\"what"],["okazis.","it happened"],["\u0108u","Do"],["finfine","finally"],["vi","you"],["klarigos","will explain"],["al","to"],["ni?","we?"],["Ni","We"],["estas","is"],["ege","extremely"],["sci-volaj.\u201d","curious.\u201d"],["Bob","Bob"],["pripensas","is thinking"],["iomete,","a little,"],["trinkas","drinks"],["iom","a little"],["da","yeah"],["akvo,","water,"],["metas","puts"],["la","the"],["manon","hand"],["al","to"],["la","the"],["kapo","head"],["kun","with"],["dolora","painful"],["esprimo","an expression"],["surviza\u011de,","face to face"],["kaj","and"],["fine","finally"],["respondas:","answers:"],["\u201cMi","\u201cI"],["ne","no"],["povus","could"],["klarigi.","to explain"],["Nenio","Nothing"],["estas","is"],["klara.","clear"],["Mi","I"],["estis","was"],["tie","there"],["apud","next to"],["Gerda.","Gerda."],["Mi","I"],["a\u016ddis","heard"],["nenion,","nothing,"],["mi","me"],["a\u016ddis","heard"],["neniun","no one"],["bruon.","noise"],["Kaj","And"],["subite","suddenly"],["\u0109io","everything"],["eksplodis","exploded"],["en","in"],["mia","mine"],["kapo","head"],["kaj","and"],["mi","me"],["mortis.\u201d","died.\u201d"],["13","13"],["La","The"],["vojo","road"],["\u015dajnas","it seems"],["longa,","long,"],["kiam","when"],["oni","one"],["silentas","is silent"],["la","the"],["tutan","whole"],["tempon.","time"],["Linda","Linda"],["estas","is"],["parolema.","talkative"],["Krome,","In addition,"],["\u015di","she"],["deziras","wish"],["ricevi","to receive"],["informojn","information"],["pri","about"],["sia","his"],["stranga","strange"],["kunulo.","companion"],["\u015ci","She"],["do","so"],["tute","completely"],["ne","no"],["\u015datas","like"],["tiun","that one"],["longan","long"],["silentadon.","silence"],["Kial","why"],["ne","no"],["provi","to try"],["denove?","again?"],["\u015ci","She"],["decidas,","decide"],["ke","that"],["\u015di","she"],["rekomencos","will start over"],["paroli.","to speak"],["Se","If"],["li","he"],["ne","no"],["\u015datos,","will like"],["nu,","well,"],["li","he"],["esprimos","will express"],["sian","his"],["mal\u015daton,","dislike,"],["kaj","and"],["ili","they"],["plu","further"],["veturos","will drive"],["senvorte,","without a word,"],["kaj","and"],["la","the"],["vojo","road"],["plu","further"],["\u015dajnos","will seem"],["longega.","long"],["\u201cVi","\u201cYou"],["diris...,\u201d","said...\""],["\u015di","she"],["komencas,","starts,"],["ne","no"],["sciante,","knowing"],["kiel","how"],["\u015di","she"],["finos,","will finish"],["sed","but"],["feli\u0109e","fortunately"],["ideo","an idea"],["tuj","immediately"],["venas:","comes:"],["\u201cVi","\u201cYou"],["diris,","said"],["ke","that"],["vi","you"],["havas","have"],["zorgojn.","worries"],["Nu,","Well,"],["ofte","often"],["oni","one"],["sentas","feel"],["sin","himself"],["pli","more"],["bone,","ok,"],["kiam","when"],["oni","one"],["esprimas","expresses"],["siajn","his"],["zorgojn","worries"],["al","to"],["iu.\u201d","someone.\u201d"],["\u201cVi","\u201cYou"],["estas","is"],["scivolema,","curious,"],["\u0109u","either"],["ne?","no?"],["Nu,","Well,"],["mi","me"],["ne","no"],["volas","wants"],["esti","to be"],["malafabla","grumpy"],["kun","with"],["tiel","like that"],["bela","beautiful"],["knabino,","girl,"],["kiel","how"],["vi.","you"],["Pardonu,","sorry,"],["se","if"],["mi","me"],["ne","no"],["montras","shows"],["min","me"],["pli","more"],["amiki\u011dema.","friendly"],["Sed","But"],["miajn","my"],["zorgojn","worries"],["mi","me"],["ne","no"],["povas","can"],["klarigi.\u201d","explain.\u201d"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["vi","you"],["estas","is"],["certa?","sure?"],["Oni","One"],["ofte","often"],["imagas,","imagine"],["ke","that"],["afero","thing"],["estas","is"],["neebla,","impossible,"],["\u0109ar","because"],["oni","one"],["ne","no"],["scias,","know"],["kiel","how"],["komenci,","start,"],["sed...\u201d","but\u2026\u201d"],["\u201cNe.","\u201cNo."],["Kiom","how much"],["koncernas","concerns"],["min,","me,"],["ne","no"],["estas","is"],["tiel.","like that."],["Mi","I"],["ne","no"],["povas","can"],["rakonti","to tell"],["pri","about"],["miaj","my"],["zorgoj,","concerns,"],["\u0109ar","because"],["ili","they"],["koncernas","concerns"],["personojn,","people,"],["pri","about"],["kiuj","which"],["mi","me"],["ne","no"],["rajtas","has the right"],["paroli.","to speak"],["Oni","One"],["devas","must"],["esti","to be"],["diskreta,","discreet,"],["\u0109u","either"],["ne?","no?"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["\u015datus,","would like"],["ke","that"],["viaj","yours"],["amikoj","friends"],["rakontu","tell"],["\u0109ion","everything"],["pri","about"],["vi","you"],["al","to"],["nekonato?\u201d","stranger?\u201d"],["\u201cKompreneble","\u201cOf course"],["ne.","no."],["Mi","I"],["bone","ok"],["komprenas","understand"],["vin.","you"],["Fakte,","In fact,"],["mi","me"],["ne","no"],["estas","is"],["speciale","especially"],["scivola.","curious"],["Mi","I"],["komencis","started"],["diri","to say"],["tion","that"],["nur,","only,"],["\u0109ar","because"],["mi","me"],["trovis","found"],["la","the"],["silenton","silence"],["peza","heavy"],["kaj","and"],["la","the"],["vojon","road"],["pli","more"],["kaj","and"],["pli","more"],["longa.","long"],["Sed","But"],["mi","me"],["tute","completely"],["ne","no"],["volus","would"],["maldiskreti.\u201d","to be indiscreet.\u201d"],["\u201cEstas","\u201cIt is"],["fakto,","fact,"],["ke","that"],["oni","one"],["kutime","usually"],["interparolas,","talk to each other"],["kiam","when"],["oni","one"],["veturas","drives"],["kune.","together"],["Mi","I"],["ver\u015dajne","probably"],["ne","no"],["estis","was"],["tre","very"],["\u011dentila,","polite,"],["lasante","leaving"],["tiun","that one"],["silenton","silence"],["da\u016dri","to continue"],["kaj","and"],["da\u016dri","to continue"],["pli","more"],["kaj","and"],["pli","more"],["peze","heavily"],["por","for"],["vi.","you"],["Mi","I"],["e\u0109","even"],["ne","no"],["rimarkis,","noticed"],["ke","that"],["silento","silence"],["esti\u011das","arises"],["kaj","and"],["da\u016dras.","continues"],["Mi","I"],["estis","was"],["absorbita","absorbed"],["de","of"],["miaj","my"],["pensoj,","thoughts,"],["de","of"],["miaj","my"],["zorgoj,","concerns,"],["kaj","and"],["anka\u016d","too"],["de","of"],["la","the"],["vojo.","road"],["Oni","One"],["devas","must"],["atenti","pay attention"],["la","the"],["vojon,","road,"],["kiam","when"],["oni","one"],["\u015doforas,","drives,"],["\u0109u","either"],["ne?","no?"],["Strange,","Strangely,"],["kvankam","although"],["vi","you"],["estas","is"],["tre","very"],["bela","beautiful"],["kaj","and"],["sidas","sits"],["tuj","immediately"],["apud","next to"],["mi,","i,"],["plej","most"],["proksime","nearby"],["al","to"],["mi,","i,"],["mi","me"],["tamen","however"],["forgesis","forgot"],["pri","about"],["vi.","you"],["Nur","Only"],["ekzistis","existed"],["por","for"],["mi","me"],["la","the"],["vojo","road"],["en","in"],["miaj","my"],["okuloj,","eyes,"],["kaj","and"],["la","the"],["zorgoj","worries"],["en","in"],["mia","mine"],["kapo.\u201d","head.\""],["\u201c\u0108e","\u201cAt"],["mi","me"],["okazis","it happened"],["la","the"],["malo.","opposite"],["Mi","I"],["da\u016dre","continue"],["pensis","thought"],["pri","about"],["vi.","you"],["Mi","I"],["rimarkis,","noticed"],["ke","that"],["vi","you"],["ne","no"],["aspektas","looks"],["tre","very"],["\u011doje.","joyfully"],["Vi","you"],["\u015dajnis","it seemed"],["malfeli\u0109a.","unhappy"],["Mi","I"],["min","me"],["demandis,","asked"],["\u0109u","either"],["mi","me"],["povus","could"],["helpi.","to help"],["Vi","you"],["ja","yes"],["tre","very"],["afable","kindly"],["konsentis","agreed"],["min","me"],["veturigi.","to drive"],["Mi","I"],["sentas","feel"],["min","me"],["danka.","thank you"],["Mi","I"],["volus","would"],["redoni","give back"],["al","to"],["vi","you"],["similan","similar"],["servon.","service"],["Mi","I"],["opiniis,","thought"],["ke","that"],["se","if"],["mi","me"],["helpas","helps"],["vin","you"],["vortigi","to put into words"],["vian","your"],["mal\u011dojon,","sadness,"],["tio","that"],["eble","maybe"],["senpezigos","will lose weight"],["vin,","you,"],["kaj","and"],["mi","me"],["estos","will be"],["kontenta","satisfied"],["agi","to act"],["helpe.","helpfully"],["Eble","Maybe"],["estas","is"],["stulte,","stupidly"],["sed","but"],["mi","me"],["\u0109iam","always"],["deziras","wish"],["feli\u0109igi","make happy"],["la","the"],["homojn.\u201d","people.\""],["\u201cVere,","\"Really,"],["vi","you"],["estas","is"],["tre","very"],["bonkora.","good-natured"],["Mi","I"],["ege","extremely"],["beda\u016dras,","sorry"],["ke","that"],["mi","me"],["ne","no"],["povas","can"],["jesi","yes"],["al","to"],["via","your"],["propono.","proposal"],["Sed,","But,"],["kiel","like"],["mi","me"],["jam","already"],["diris,","said,"],["miaj","my"],["zorgoj","worries"],["koncernas","concerns"],["aferojn,","things,"],["pri","about"],["kiuj","which"],["mi","me"],["ne","no"],["rajtas","has the right"],["rakonti.","to tell"],["Nu,","well,"],["jen","here"],["ni","we"],["alvenas.","arrives"],["Kie","where"],["vi","you"],["deziras,","wish"],["ke","that"],["mi","me"],["lasu","let"],["vin?\u201d","you?\u201d"],["\u201cKien","\u201cWhere"],["precize","exactly"],["vi","you"],["iras?","going?"],["Kie","where"],["vi","you"],["haltos?","stop?"],["Kie","where"],["vi","you"],["lasos","will leave"],["la","the"],["a\u016dton?","a car?"],["Vi","you"],["povus","could"],["lasi","to leave"],["min","me"],["tie.","there."],["Estos","It will be"],["plej","most"],["facile","easily"],["por","for"],["vi.\u201d","you.\u201d"],["\u201c\u0108iam","\u201cAlways"],["scivola,","curious,"],["\u0109u","either"],["ne?","no?"],["Vi","you"],["\u015datus","would like"],["scii,","to know"],["kien","where"],["mi","me"],["iras,\u201d","going,\""],["li","he"],["diras","says"],["ridante,","laughing"],["dum","while"],["Linda","Linda"],["sentas","feel"],["sin","himself"],["ru\u011di\u011di,","blush,"],["\u0109ar","because"],["similan","similar"],["rimarkon","a remark"],["\u015di","she"],["tute","completely"],["ne","no"],["atendis.","waited"],["Dum","While"],["momento","a moment"],["\u015di","she"],["ne","no"],["scias,","know"],["kiel","like"],["respondi.","to answer"],["\u015ci","She"],["sentas","feel"],["sin","himself"],["stulta.","stupid"],["\u201cTute","\u201cTotally"],["ne,\u201d","no,\""],["\u015di","she"],["fine","finally"],["diras,","says"],["malvere.","falsely"],["\u201cKien","\u201cWhere"],["vi","you"],["iras,","goes"],["tio","that"],["tute","completely"],["ne","no"],["interesas","interesting"],["min.","me"],["Mi","I"],["proponis","offered"],["tion","that"],["nur,","only,"],["\u0109ar","because"],["tio","that"],["\u015dajnis","it seemed"],["plej","most"],["facila.","easy"],["Sed","But"],["se","if"],["\u011denas","bothers"],["vin,","you,"],["ke","that"],["mi","me"],["scios,","will know"],["vi","you"],["povas","can"],["lasi","to leave"],["min","me"],["ie","somewhere"],["ajn","whatever"],["en","in"],["la","the"],["centro.","center"],["Ekzemple","For example"],["\u0109e","at"],["la","the"],["Internacia","international"],["Hotelo,","hotel,"],["a\u016d","or"],["\u0109e","at"],["la","the"],["Granda","big"],["Teatro.","Theater"],["\u0108iaokaze,","regardless,"],["mi","me"],["treege","very much"],["dankas","thanks"],["vin","you"],["kaj","and"],["mi","me"],["facile","easily"],["trovos","will find"],["mian","my"],["vojon.","road"],["Jen.","That's it."],["Tie","There"],["\u0109i","this"],["estas","is"],["perfekte.","perfectly"],["Koran","Koran"],["dankon,","thanks,"],["kaj","and"],["\u011dis","until"],["revido,","goodbye,"],["kara","dear"],["sinjoro.\u201d","sir.\u201d"],["\u201c\u011cis","\u201cBye"],["revido,","goodbye,"],["kara","dear"],["spionino!\u201d","spy!\u201d"],["La","The"],["a\u016dto","a car"],["forveturas,","drives away"],["kaj","and"],["Linda","Linda"],["ne","no"],["povas","can"],["forturni","turn away"],["la","the"],["okulojn","eyes"],["de","of"],["\u011di.","it."],["Kara","dear"],["spionino,","spy girl,"],["vere!","really!"],["Kion","what"],["li","he"],["volis","wanted"],["diri?","say?"],["\u0108u","Do"],["li","he"],["suspektus...?","would suspect...?"],["Nia","Ours"],["kompatinda","pitiful"],["Linda","Linda"],["ne","no"],["scias,","know"],["kion","what"],["pensi.","to think"],["14","14"],["\u201cKie","\u201cWhere"],["diable","hell"],["mi","me"],["trovi\u011das?\u201d","can be found?\u201d"],["diris","said"],["al","to"],["si","yes"],["Gerda,","Gerda,"],["kiam","when"],["\u015di","she"],["veki\u011dis.","woke up"],["\u015ci","She"],["ku\u015dis","lay down"],["sur","on"],["lito","a bed"],["\u2013","\u2013"],["sur","on"],["malkomforta,","uncomfortable,"],["tro","too much"],["mallar\u011da","narrow"],["lito","a bed"],["\u2013","\u2013"],["en","in"],["\u0109ambro","a room"],["nekonata,","unknown,"],["en","in"],["domo","a house"],["nekonata.","unknown"],["Mankis","was missing"],["al","to"],["\u015di","she"],["forto,","strength,"],["kaj","and"],["\u015dia","hers"],["tuta","whole"],["korpo","body"],["iom","a little"],["doloris.","hurt"],["\u015ci","She"],["estis","was"],["laca,","tired,"],["kvaza\u016d","as if"],["\u015di","she"],["estus","would be"],["laborinta","having worked"],["multajn","many"],["horojn","hours"],["sinsekve","successively"],["en","in"],["la","the"],["kampoj,","fields,"],["kvaza\u016d","as if"],["\u015di","she"],["estus","would be"],["movinta","having moved"],["pezajn","heavy"],["rokojn","rocks"],["kaj","and"],["\u015dtonojn","stones"],["dum","while"],["multaj","many"],["kaj","and"],["multaj","many"],["tagoj,","days,"],["sen","without"],["e\u0109","even"],["horo","hour"],["da","yeah"],["dormo,","sleep,"],["kvaza\u016d","as if"],["\u015di","she"],["estus","would be"],["mar\u015dinta","having walked"],["dum","while"],["multaj","many"],["kaj","and"],["multaj","many"],["semajnoj","weeks"],["sur","on"],["malfacila","difficult"],["monta","mountainous"],["vojeto.","a path"],["Unuvorte,","in a word,"],["\u015di","she"],["estis","was"],["lacega,","tired,"],["kaj","and"],["\u015dajnis","it seemed"],["al","to"],["\u015di,","she,"],["ke","that"],["\u0109iuj","everyone"],["muskoloj","muscles"],["de","of"],["\u015dia","hers"],["korpo","body"],["plendas","complains"],["pri","about"],["troa","excessive"],["laboro,","work,"],["nehome","inhumane"],["peza,","heavy,"],["nehome","inhumane"],["malfacila,","difficult,"],["nehome","inhumane"],["laciga.","tiring"],["Kaj","And"],["tamen","however"],["\u015di","she"],["sciis,","knew"],["ke","that"],["\u015di","she"],["faris","did"],["neniun","no one"],["korpan","corporeal"],["laboron.","work"],["\u015ci","She"],["sentis","felt"],["sin","himself"],["mal\u011doja.","sad"],["\u015ciaj","Hers"],["okuloj","eyes"],["malseki\u011dis.","got wet"],["\u015ci","She"],["ploris.","cried"],["Ne","No"],["estis","was"],["multe","a lot"],["da","yeah"],["lumo","light"],["en","in"],["la","the"],["\u0109ambro.","a room"],["Kvankam","Although"],["\u015di","she"],["sentis","felt"],["sin","himself"],["tiel","like that"],["laca,","tired,"],["tiel","like that"],["senforta,","powerless,"],["scivolo","curiosity"],["pri","about"],["la","the"],["situacio","situation"],["tamen","however"],["superis","surpassed"],["\u015dian","her"],["deziron","a wish"],["plu","further"],["ku\u015di.","lie down"],["\u015ci","She"],["sekigis","dried up"],["siajn","his"],["okulojn","eyes"],["kaj","and"],["elliti\u011dis.","got up"],["\u015ci","She"],["iris","went"],["al","to"],["la","the"],["eta","small"],["fenestro,","window,"],["esperante","hoping"],["malfermi","to open"],["la","the"],["dikajn","thick"],["fenestro-kovrilojn,","window coverings,"],["kiuj","which"],["malhelpis","prevented"],["la","the"],["envenon","arrival"],["de","of"],["lumo.","light"],["\u015ci","She"],["anka\u016d","too"],["esperis,","hoped"],["ke","that"],["\u015di","she"],["vidos","will see"],["la","the"],["sunon.","sun"],["Krome,","In addition,"],["estis","was"],["tre","very"],["varme","warm"],["en","in"],["la","the"],["\u0109ambro,","room,"],["kaj","and"],["estus","would be"],["sa\u011de","wisely"],["malfermi","to open"],["la","the"],["fenestron","a window"],["por","for"],["enlasi","let in"],["iom","a little"],["da","yeah"],["pura","clean"],["aero.","air"],["Sed","But"],["\u015di","she"],["ne","no"],["sukcesis.","succeeded"],["Io","something"],["malhelpis,","prevented"],["ke","that"],["tiu","that one"],["malnova","old"],["fenestro","a window"],["movi\u011du.","get moving"],["\u015ci","She"],["iris","went"],["al","to"],["la","the"],["pordo.","a door"],["\u011ci","It"],["estis","was"],["\u015dlosita,","locked,"],["kaj","and"],["\u015dlosilo","key"],["nenie","nowhere"],["videblis.","could be seen"],["La","The"],["\u0109ambro","a room"],["estis","was"],["malbela,","ugly,"],["ne","no"],["tre","very"],["pura.","clean"],["Apud","Beside"],["la","the"],["muro","a wall"],["staris","stood"],["tablo","a table"],["kaj","and"],["se\u011do.","a chair"],["\u015ci","She"],["sidi\u011dis","sat down"],["sur","on"],["la","the"],["se\u011don,","chair,"],["metis","put"],["la","the"],["brakojn","arms"],["sur","on"],["la","the"],["tablon,","table,"],["la","the"],["kapon","head"],["en","in"],["la","the"],["manojn,","hands,"],["kaj","and"],["ploris.","cried"],["\u201cEn\u015dlosita","\u201cLocked up"],["mi","me"],["estas,\u201d","is,\""],["\u015di","she"],["pensis.","thought"],["\u201cOni","\u201cOne"],["en\u015dlosis","locked up"],["min!\u201d","me!\u201d"],["Anta\u016de","Before"],["\u015di","she"],["ne","no"],["multe","a lot"],["pensis","thought"],["pri","about"],["la","the"],["plezuro","pleasure"],["esti","to be"],["libera.","free"],["Liberi","to release"],["estis","was"],["io","something"],["perfekte","perfectly"],["natura.","natural"],["\u015ci","She"],["iris,","went"],["kien","where"],["\u015di","she"],["deziris,","wished"],["sen","without"],["iu","someone"],["ajn","whatever"],["malhelpo,","obstacle,"],["kaj","and"],["tiu","that one"],["libereco","freedom"],["\u015dajnis","it seemed"],["evidenta","obvious"],["rajto.","right"],["Kaj","And"],["nun","now"],["oni","one"],["malliberigis","imprisoned"],["\u015din","her"],["malanta\u016d","behind"],["\u015dlosita","locked up"],["pordo.","a door"],["\u015ci,","she,"],["kiu","who"],["tiom","so much"],["\u015datis","liked"],["\u011doji,","rejoice,"],["ridi,","laugh,"],["kanti,","sing,"],["kiu","who"],["tiom","so much"],["\u015datis","liked"],["ludi","to play"],["kaj","and"],["promeni","to walk"],["sub","under"],["la","the"],["suno,","sun,"],["nun","now"],["ne","no"],["plu","further"],["trovis","found"],["en","in"],["si","yes"],["la","the"],["humuron,","humor,"],["kiu","who"],["tiom","so much"],["ofte","often"],["helpis","helped"],["\u015din","her"],["en","in"],["la","the"],["malfacilaj","difficult"],["horoj","hours"],["de","of"],["la","the"],["vivo.","life"],["\u015ci","She"],["ne","no"],["povis","could"],["vidi","to see"],["la","the"],["eksteran","external"],["sunon,","sun,"],["kaj","and"],["same","likewise"],["en","in"],["\u015dia","hers"],["koro","heart"],["ne","no"],["plu","further"],["lumis","lit up"],["la","the"],["kutima","usual"],["suno","sun"],["de","of"],["\u011dojo.","joy"],["Kaj","And"],["jen","here"],["subite","suddenly"],["\u015di","she"],["reagis.","reacted"],["\u015ci","She"],["iris","went"],["al","to"],["la","the"],["pordo","a door"],["kaj","and"],["\u011din","it"],["batis","hit"],["kun","with"],["plej","most"],["granda","big"],["forto.","strength"],["\u015ci","She"],["faris","did"],["timigan","scary"],["bruon,","noise,"],["sed","but"],["nenio","nothing"],["okazis.","it happened"],["\u015ci","She"],["vokis","called"],["pli","more"],["kaj","and"],["pli","more"],["la\u016dte,","loud,"],["kriis,","shouted"],["kriegis,","screamed,"],["samtempe","at the same time"],["piedbatante","kicking"],["la","the"],["pordon,","door,"],["sed","but"],["venis","came"],["neniu","no one"],["respondo,","answer,"],["neniu","no one"],["reago.","reaction"],["Senespera,","desperate,"],["\u015di","she"],["revenis","came back"],["al","to"],["la","the"],["lito","a bed"],["kaj","and"],["reku\u015di\u011dis,","lay back,"],["pli","more"],["laca","tired"],["ol","than"],["iam","ever"],["ajn.","whatever"],["Dum","While"],["multaj","many"],["horoj","hours"],["\u015di","she"],["restis","remained"],["tiel,","so,"],["ku\u015de,","lying down"],["kaj","and"],["fine,","finally,"],["tro","too much"],["laca,","tired,"],["\u015di","she"],["ekdormis.","fell asleep"],["Vekis","woke up"],["\u015din","her"],["infana","childish"],["vo\u0109o.","voice"],["\u011ci","It"],["venis","came"],["el","from"],["iu","someone"],["alia","another"],["\u0109ambro,","room,"],["en","in"],["la","the"],["sama","same"],["domo,","house,"],["tute","completely"],["certe.","for sure"],["\u011ci","It"],["diris:","said:"],["\u201cNeniam","\u201cNever"],["diru,","say"],["nek","neither"],["al","to"],["via","your"],["patro,","father,"],["nek","neither"],["al","to"],["via","your"],["patrino,","mother,"],["ke","that"],["ni","we"],["venis","came"],["en","in"],["la","the"],["forlasitan","abandoned"],["domon.","a house"],["Estas","It is"],["malpermesite","forbidden"],["ludi","to play"],["\u0109i","this"],["tie.","there."],["Se","If"],["ili","they"],["scius...\u201d","would know...\u201d"],["Alia","Another one"],["vo\u0109eto","little voice"],["respondis:","answered:"],["\u201cMi","\u201cI"],["neniam","never"],["diros.","will say"],["Nek","Neither"],["al","to"],["mia","mine"],["patro,","father,"],["nek","neither"],["al","to"],["mia","mine"],["patrino.","mother"],["Ne","No"],["havu","have"],["zorgojn.","worries"],["Neniam","Never"],["oni","one"],["scios,","will know"],["ke","that"],["ni","we"],["venis","came"],["ludi","to play"],["\u0109i","this"],["tie.\u201d","there.\u201d"],["Gerda","Gerda"],["diris:","said:"],["\u201cInfanoj,","\"Children,"],["\u0109u","either"],["vi","you"],["a\u016ddas","hears"],["min?\u201d","me?\u201d"],["\u015cia","Hers"],["koro","heart"],["batis","hit"],["espere.","hopefully"],["\u201cIu","\u201cSomeone"],["parolis,\u201d","spoke,\""],["sonis","sounded"],["unu","one"],["el","from"],["la","the"],["infanvo\u0109oj,","children's voices,"],["sed","but"],["a\u016ddeble","audibly"],["la","the"],["knabo","a boy"],["ne","no"],["parolis","spoke"],["al","to"],["Gerda,","Gerda,"],["nur","only"],["al","to"],["sia","his"],["kunulo.","companion"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["vi","you"],["a\u016ddis?\u201d","heard?\u201d"],["\u201cEstis","\u201cIt was"],["kvaza\u016d","as if"],["vo\u0109o","voice"],["de","of"],["virino,\u201d","woman,\""],["diris","said"],["la","the"],["alia.","another"],["\u201cInfanoj,","\"Children,"],["venu,","come on"],["helpu","help"],["min,","me,"],["mi","me"],["estas","is"],["mallibera,","free,"],["oni","one"],["\u015dlosis","locked"],["la","the"],["pordon,","door,"],["mi","me"],["estas","is"],["en\u015dlosita,","locked up,"],["venu,","come on"],["mi","me"],["petas,","please"],["mi","me"],["petegas,","begs,"],["liberigu","set free"],["min!\u201d","me!\u201d"],["Gerda","Gerda"],["plu","further"],["petegis.","begged"],["Sed","But"],["la","the"],["reago","reaction"],["de","of"],["la","the"],["infanoj","children"],["estis","was"],["plej","most"],["senkura\u011diga.","discouraging"],["\u201cVenu!\u201d","\"Come on!\""],["kriis","shouted"],["unu.","one"],["\u201cEstas","\u201cIt is"],["fantomo!\u201d","ghost!\u201d"],["\u201cVi","\u201cYou"],["pravas,\u201d","right,\""],["la","the"],["dua","second"],["respondis,","replied,"],["\u201coni","\"one"],["\u0109iam","always"],["rakontis","told"],["pri","about"],["fantomo","ghost"],["en","in"],["\u0109i","this"],["tiu","that one"],["forlasita","abandoned"],["domo.","a house"],["Fantomino,","phantom,"],["oni","one"],["diris,","said,"],["kaj","and"],["la","the"],["vo\u0109o","voice"],["estis","was"],["ina.","female"],["Ni","We"],["rapide","quickly"],["forkuru!\u201d","run away!\u201d"],["\u201cMi","\u201cI"],["timas,\u201d","afraid,\""],["ankora\u016d","still"],["diris","said"],["la","the"],["unua,","first,"],["dum","while"],["la","the"],["bruoj","noises"],["klarigis","explained"],["al","to"],["Gerda,","Gerda,"],["ke","that"],["la","the"],["du","two"],["knaboj","boys"],["forkuras","runs away"],["kaj","and"],["lasas","leaves"],["\u015din","her"],["sola,","alone,"],["sola,","alone,"],["sola...","alone..."],["15","15"],["\u201cBonan","\u201cGood"],["matenon,","morning,"],["ho","oh"],["plej","most"],["bela!","beautiful!"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["bone","ok"],["dormis?\u201d","slept?\u201d"],["\u201cBonan","\u201cGood"],["matenon,","morning,"],["Tom.","Tom."],["Mi","I"],["ne","no"],["dormis","slept"],["tre","very"],["multe.","a lot"],["Kaj","And"],["vi?","you?"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["dormis","slept"],["kontentige?\u201d","satisfactorily?\u201d"],["\u201cPerfekte,","\"Perfect,"],["kara,","dear,"],["perfekte.","perfectly"],["Sed","But"],["diru","say"],["do","so"],["al","to"],["via","your"],["plej","most"],["fidinda","reliable"],["amiko,","friend,"],["kial","why"],["vi","you"],["ne","no"],["sufi\u0109e","enough"],["dormis.\u201d","slept.\u201d"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["ne","no"],["estas","is"],["klare","clearly"],["al","to"],["vi?","you?"],["Mi","I"],["tro","too much"],["pensis.","thought"],["Mi","I"],["pensadis","was thinking"],["dum","while"],["la","the"],["tuta","whole"],["nokto","night"],["pri","about"],["\u0109io,","everything,"],["kio","what"],["okazis","it happened"],["hiera\u016d.\u201d","yesterday.\u201d"],["\u201cEstas","\u201cIt is"],["fakto,","fact,"],["ke","that"],["mi","me"],["ne","no"],["revidis","saw again"],["vin","you"],["hiera\u016d,","yesterday,"],["post","after"],["kiam","when"],["mi","me"],["eliris","came out"],["kun","with"],["Bob","Bob"],["por","for"],["okupi\u011di","to engage"],["pri","about"],["Gerda.","Gerda."],["Ni","We"],["lasis","left"],["vin","you"],["en","in"],["la","the"],["memserva","self serving"],["restoracio","a restaurant"],["kun","with"],["la","the"],["tasko","task"],["observi","to observe"],["la","the"],["blondulon.","blonde"],["Kiam","when"],["mi","me"],["revenis,","came back"],["vi","you"],["estis","was"],["for.","away"],["Kien","Where"],["vi","you"],["iris?","went?"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["faros","will do"],["al","to"],["mi","me"],["precizan","precise"],["raporton?\u201d","report?\u201d"],["\u201cKun","\"With"],["plezuro,","pleasure,"],["sed","but"],["anka\u016d","too"],["vi","you"],["raportos","will report"],["al","to"],["mi","me"],["poste,","later,"],["\u0109u","either"],["ne?","no?"],["Nu,","well,"],["mi","me"],["veturis","drove"],["al","to"],["la","the"],["urbo-centro","city \u200b\u200bcenter"],["kun","with"],["tiu","that one"],["junulo.","young man"],["Mi","I"],["rakontis","told"],["al","to"],["li,","he,"],["ke","that"],["io","something"],["fu\u015da","messy"],["okazis","it happened"],["al","to"],["mia","mine"],["a\u016dto,","car,"],["kaj","and"],["mi","me"],["petis","asked"],["lin","him"],["min","me"],["veturigi.","to drive"],["Li","He"],["hezitis,","hesitated"],["sed","but"],["fine","finally"],["decidis","decided"],["jese.","yes"],["Mi","I"],["deziris","wanted"],["lin","him"],["paroligi,","talk,"],["por","for"],["ekscii","find out"],["pri","about"],["li","he"],["kiel","like"],["eble","maybe"],["plej","most"],["multe,","a lot,"],["sed","but"],["mi","me"],["ne","no"],["sukcesis.","succeeded"],["Ni","We"],["diris","said"],["unu","one"],["al","to"],["la","the"],["alia","another"],["nur","only"],["tre","very"],["banalajn","banal"],["aferojn.\u201d","things.\u201d"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["vi","you"],["almena\u016d","at least"],["scias,","know"],["kien","where"],["li","he"],["iris","went"],["en","in"],["la","the"],["urbo,","city,"],["la\u016d","according to"],["kiuj","which"],["stratoj,","streets,"],["al","to"],["kiu","who"],["domo?\u201d","house?\u201d"],["\u201cAtendu.","\u201cWait."],["Mi","I"],["rakontos","will tell"],["\u0109ion.","everything"],["Por","For"],["ke","that"],["mia","mine"],["peto","request"],["\u015dajnu","seem"],["natura,","natural,"],["mi","me"],["petis","asked"],["lin","him"],["lasi","to leave"],["min","me"],["en","in"],["la","the"],["centro.","center"],["Li","He"],["lasis","left"],["min","me"],["\u0109e","at"],["la","the"],["dekstra","right"],["flanko","side"],["de","of"],["la","the"],["Granda","big"],["Teatro,","theater,"],["kaj","and"],["li","he"],["veturis","drove"],["plu.","further."],["Mi","I"],["ne","no"],["sciis,","knew"],["kion","what"],["fari.","to do"],["Mi","I"],["promenis","walked"],["en","in"],["la","the"],["urbo,","city,"],["pensante,","thinking"],["ke","that"],["mia","mine"],["ideo","an idea"],["ne","no"],["estis","was"],["tiel","like that"],["bona:","good:"],["mi","me"],["eksciis","found out"],["nenion","nothing"],["pri","about"],["li,","he,"],["kaj","and"],["trovi\u011dis","was found"],["sen","without"],["a\u016dto","a car"],["en","in"],["la","the"],["mezo","middle"],["de","of"],["la","the"],["urbo.","city"],["Fakte,","In fact,"],["mi","me"],["sentis","felt"],["min","me"],["iom","a little"],["stulta.","stupid"],["Mi","I"],["promenis","walked"],["de","of"],["strato","street"],["al","to"],["strato,","street,"],["provante","trying"],["elpensi","to come up with"],["planon,","plan,"],["kaj","and"],["jen","here"],["subite","suddenly"],["mi","me"],["vidas","sees"],["lin","him"],["eliri","to go out"],["el","from"],["la","the"],["po\u015dt-oficejo.","post office"],["Mi","I"],["estis","was"],["nekredeble","unbelievable"],["bon\u015danca.","lucky"],["Imagu!","Imagine!"],["Se","If"],["mi","me"],["estus","would be"],["trovi\u011dinta","found"],["nazon-al-nazo","nose to nose"],["kun","with"],["li","he"],["\u011duste","exactly"],["kiam","when"],["li","he"],["eliris","came out"],["el","from"],["la","the"],["po\u015dt-oficejo...!","post office...!"],["Sed","But"],["mi","me"],["vidis","saw"],["lin","him"],["sufi\u0109e","enough"],["frue","early"],["por","for"],["min","me"],["ka\u015di.\u201d","to hide.\u201d"],["\u201cFeli\u0109e,","\"Fortunately,"],["ke","that"],["vi","you"],["vidis","saw"],["lin","him"],["sufi\u0109e","enough"],["frue!\u201d","early!\u201d"],["\u201cKiel","\u201cHow"],["mi","me"],["diris:","said:"],["mi","me"],["estis","was"],["bon\u015danca,","lucky,"],["mi","me"],["vidis","saw"],["lin","him"],["\u011dustatempe.","on time"],["Nu,","well,"],["li","he"],["iris","went"],["piede,","on foot,"],["kaj","and"],["mi","me"],["decidis","decided"],["lin","him"],["sekvi.","to follow"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["konas","knows"],["tiun","that one"],["grandan","big"],["magazenon,","warehouse,"],["kiu","who"],["vendas","sells"],["kvardek","forty"],["malsamajn","different"],["specojn","types"],["de","of"],["pano","bread"],["kaj","and"],["\u0109ia-specajn","all kinds"],["\u0109okoladojn","chocolates"],["kaj","and"],["aliajn","others"],["dol\u0109a\u0135ojn?","sweets?"],["Sur","On"],["la","the"],["maldekstra","left"],["flanko","side"],["de","of"],["la","the"],["strato,","street,"],["kiu","who"],["iras","is going"],["al","to"],["la","the"],["\u0108efa","main"],["Sportocentro.","Sports center"],["Estas","It is"],["granda","big"],["vendejo","store"],["de","of"],["mebloj","furniture"],["apude.","next to"],["Nu,","well,"],["ne","no"],["gravas,","it matters"],["\u0109u","either"],["vi","you"],["konas","knows"],["a\u016d","or"],["ne.","no."],["Li","He"],["eniris","entered"],["tiun","that one"],["panejon,","bakery,"],["a\u016d","or"],["tiun","that one"],["dol\u0109a\u0135-vendejon,","candy store,"],["a\u016d","or"],["tiun...","that..."],["nu...","well..."],["tiun","that one"],["pan-","pan-"],["kaj","and"],["dol\u0109a\u0135-vendejon,","candy store,"],["kaj","and"],["eliris","came out"],["post","after"],["minuto","a minute"],["portante","wearing"],["paperan","paper"],["sakon,","bag,"],["kiu","who"],["aspektis","looked"],["plenplena.","crowded"],["\u015cajnis,","it seemed"],["ke","that"],["li","he"],["a\u0109etis","bought"],["la","the"],["tutan","whole"],["magazenon.","warehouse"],["Mi","I"],["devas","must"],["diri,","to say"],["ke","that"],["ili","they"],["vendas","sells"],["tre","very"],["bonajn","good ones"],["a\u0135ojn","things"],["en","in"],["tiu","that one"],["ejo.","venue"],["Mi,","I,"],["kiu","who"],["tiom","so much"],["\u015datas","like"],["\u0109okoladon","chocolate"],["kaj","and"],["dol\u0109a\u0135ojn,","sweets,"],["ofte","often"],["irus","would go"],["tien","there"],["kaj","and"],["a\u0109etus","would buy"],["multon,","a lot,"],["se","if"],["mi","me"],["ne","no"],["timus","would be afraid"],["diki\u011di.","get fat"],["Nu...","Well..."],["e...","and..."],["kion","what"],["mi","me"],["rakontis?\u201d","told?\u201d"],["\u201cVi","\u201cYou"],["raportis","reported"],["pri","about"],["via","your"],["spiona","spy"],["sekvado,","following,"],["sed","but"],["vi","you"],["devoji\u011dis","went astray"],["de","of"],["la","the"],["\u0109efa","main"],["vojo","road"],["de","of"],["via","your"],["raporto","a report"],["al","to"],["flankaj","lateral"],["konsideroj","considerations"],["pri","about"],["pano","bread"],["kaj","and"],["\u0109okolado.","chocolate"],["Fakte,","In fact,"],["\u0109u","either"],["vi","you"],["deziras","wish"],["iom","a little"],["pli","more"],["da","yeah"],["pano?","bread?"],["Kion","what"],["vi","you"],["trinkas","drinks"],["\u0109i-matene?","this morning?"],["Teon,","tea,"],["mi","me"],["vidas.","sees"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["\u015datus,","would like"],["ke","that"],["mi","me"],["replenigu","refill"],["vian","your"],["tason?\u201d","a cup?\u201d"],["\u201cJes,","\"Yes,"],["dankon.","thank you"],["Mi","I"],["trinkos","will drink"],["plezure","with pleasure"],["plian","one more"],["tason","a cup"],["da","yeah"],["teo.","tea"],["Dankon,","Thank you,"],["Tom,","Tom,"],["kara.","dear"],["Nu,","well,"],["do...\u201d","so\u2026\u201d"],["16","16"],["\u201cKie","\u201cWhere"],["mi","me"],["estis","was"],["en","in"],["mia","mine"],["raporto?","report?"],["Ha,","Ah,"],["jes!","yes!"],["Mi","I"],["memoras.","remember"],["Li","He"],["eliris","came out"],["el","from"],["tiu","that one"],["vendejo","store"],["kun","with"],["papera","paper"],["sako","bag"],["\u015dajne","apparently"],["plena","full"],["je","yeah"],["dol\u0109a\u0135oj.\u201d","sweets.\u201d"],["\u201cEble","\u201cMaybe"],["estis","was"],["\u0109efe","mainly"],["pano.\u201d","bread.\u201d"],["\u201cPrave,","\"Right,"],["eble","maybe"],["pano.","bread"],["\u0108iaokaze,","regardless,"],["jen","here"],["mi","me"],["ekvidis","saw"],["lian","his"],["a\u016dton,","a car,"],["kiu","who"],["staris","stood"],["flanke","on the side"],["de","of"],["la","the"],["strato.","street"],["Mi","I"],["pensis:","thought:"],["nun","now"],["li","he"],["forveturos","will leave"],["a\u016dte,","by car"],["kaj","and"],["mi","me"],["ne","no"],["plu","further"],["povos","will be able"],["sekvi","to follow"],["lin.","him"],["Sed","But"],["ne.","no."],["Li","He"],["nur","only"],["iris","went"],["porti","to carry"],["tiun","that one"],["sakon","bag"],["al","to"],["la","the"],["a\u016dto,","car,"],["\u011din","it"],["metis","put"],["en","in"],["\u011din,","it,"],["re\u015dlosis","relocked"],["la","the"],["a\u016dtopordon,","car door,"],["kaj","and"],["plu","further"],["piediris.","walked"],["Nur","Only"],["tiam","then"],["mi","me"],["havis","had"],["la","the"],["ideon","an idea"],["noti","to note"],["la","the"],["numeron","number"],["de","of"],["lia","his"],["a\u016dta","car"],["numerplato.","license plate"],["Mi","I"],["do","so"],["eksekvis","executed"],["lin","him"],["plu.","further."],["Li","He"],["pa\u015dis","stepped"],["sur","on"],["la","the"],["dekstra","right"],["flanko","side"],["de","of"],["la","the"],["strato,","street,"],["kaj","and"],["mi","me"],["sekvis","followed"],["iom","a little"],["malproksime","far away"],["sur","on"],["la","the"],["maldekstra","left"],["flanko.\u201d","side.\u201d"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["li","he"],["rimarkis,","noticed"],["ke","that"],["vi","you"],["lin","him"],["sekvas?\u201d","next?\u201d"],["\u201cCerte","\u201cSure"],["ne.","no."],["Subite,","suddenly,"],["li","he"],["eniris","entered"],["restoracion.","a restaurant"],["Mi","I"],["hezitis.","hesitated"],["\u0108u","Do"],["anka\u016d","too"],["mi","me"],["eniru?","come in?"],["A\u016d","Or"],["\u0109u","either"],["mi","me"],["tro","too much"],["riskos,","will risk"],["ke","that"],["li","he"],["vidos","will see"],["kaj","and"],["rekonos","will recognize"],["min?","me?"],["Unuflanke,","On the one hand,"],["mi","me"],["deziris","wanted"],["spioni","to spy"],["lin.","him"],["Aliflanke,","on the other hand,"],["la","the"],["risko,","risk,"],["ke","that"],["li","he"],["rekonos","will recognize"],["min,","me,"],["estis","was"],["reala,","real,"],["kaj","and"],["min","me"],["\u011denis.","bothered"],["Dum","While"],["mi","me"],["staris","stood"],["tie","there"],["hezitante,","hesitating,"],["eniris","entered"],["la","the"],["restoracion","a restaurant"],["grupo","a group"],["da","yeah"],["soldatoj,","soldiers,"],["eble","maybe"],["ok","ok"],["a\u016d","or"],["na\u016d,","nine,"],["junaj","young"],["viroj,","men,"],["kiuj","which"],["milit-servis,","military service,"],["videble.","visibly"],["Dum","While"],["ili","they"],["eniris","entered"],["kaj","and"],["la","the"],["pordo","a door"],["estis","was"],["malfermita,","open,"],["mi","me"],["vidis,","saw"],["ke","that"],["la","the"],["restoracio","a restaurant"],["estas","is"],["granda","big"],["kaj","and"],["plena","full"],["je","yeah"],["homoj.","people"],["Mi","I"],["sekvis","followed"],["la","the"],["ok","ok"],["a\u016d","or"],["na\u016d","nine"],["soldatojn","soldiers"],["kaj","and"],["trovis","found"],["sid-lokon","seat"],["ne","no"],["tre","very"],["videblan","visible"],["de","of"],["la","the"],["loko,","place,"],["kie","where"],["mia","mine"],["blondulo","blonde"],["\u0135us","just now"],["eksidis.\u201d","sat down.\""],["\u201cLi","\u201cHe"],["do","so"],["estas","is"],["via","your"],["blondulo,","blonde,"],["\u0109u?\u201d","right?\u201d"],["\u201cNe","\u201cNo"],["parolu","speak up"],["malsa\u011de.","foolishly"],["Vi","you"],["perfekte","perfectly"],["scias,","know"],["kion","what"],["mi","me"],["volas","wants"],["diri.","to say"],["Estis","It was"],["turka","turkish"],["a\u016d","or"],["pse\u016ddoturka","pseudo-turkish"],["restoracio,","restaurant,"],["kun","with"],["stranga","strange"],["muziko","music"],["kaj","and"],["strangaj","strange"],["vesta\u0135oj.","clothes"],["La","The"],["kelneroj","waiters"],["estis","was"],["vestitaj","dressed"],["per","by"],["t.n.","so-called"],["(=","(="],["tiel","like that"],["nomataj)","called)"],["naciaj","national"],["vestoj","clothes"],["multkoloraj.","multicolored"],["Mi","I"],["man\u011dis","ate"],["bonegan","great"],["supon,","soup,"],["sed","but"],["poste","afterwards"],["ion,","something"],["pri","about"],["kio","what"],["mi","me"],["ankora\u016d","still"],["nun","now"],["min","me"],["demandas,","asks,"],["\u0109u","either"],["estis","was"],["pecoj","pieces"],["el","from"],["hundo","a dog"],["a\u016d","or"],["kato.","a cat"],["Certe","Certainly"],["ne","no"],["estis","was"],["kokida\u0135o,","chicken stuffing,"],["sed","but"],["krom","besides"],["tio","that"],["mi","me"],["havas","have"],["neniun","no one"],["certecon.","certainty"],["Anka\u016d","Also"],["la","the"],["salato","salad"],["estis","was"],["tre","very"],["bona,","good,"],["sed","but"],["la","the"],["kuko","cake"],["estis","was"],["treege","very much"],["dol\u0109a,","sweet,"],["tro","too much"],["dol\u0109a","sweet"],["por","for"],["mi,","i,"],["kaj","and"],["same","likewise"],["la","the"],["turka","turkish"],["kafo.","coffee"],["\u011ci","It"],["estis","was"],["nekredeble","unbelievable"],["plena","full"],["je","yeah"],["sukero,","sugar,"],["kaj","and"],["mi","me"],["man\u011dis","ate"],["tiom","so much"],["da","yeah"],["kaf-pulvoro,","coffee powder,"],["kiom","how much"],["mi","me"],["trinkis","drank"],["da","yeah"],["kafo.\u201d","coffee.\u201d"],["\u201cMi","\u201cI"],["miras","wonder"],["pri","about"],["la","the"],["grava","important"],["loko,","place,"],["kiun","who"],["konsideroj","considerations"],["pri","about"],["man\u011do","a meal"],["kaj","and"],["trinko","a drink"],["okupas","busy"],["en","in"],["via","your"],["spion-raporto.","spy report"],["Mi","I"],["atendis","waited"],["aventurojn,","adventures,"],["sed","but"],["venas","is coming"],["\u0109efe","mainly"],["menuoj.\u201d","menus.\u201d"],["\u201cNe","\u201cNo"],["ridu","laugh"],["pri","about"],["mi,","i,"],["a\u016d","or"],["mi","me"],["ne","no"],["da\u016drigos","will continue"],["la","the"],["rakonton.","a story"],["Okazis","it happened"],["io.","something"],["Du","Two"],["el","from"],["la","the"],["soldatoj","soldiers"],["estis","was"],["furiozaj,","furious,"],["\u0109ar","because"],["la","the"],["kelnero","a waiter"],["ne","no"],["volis","wanted"],["porti","to carry"],["al","to"],["ili","they"],["bieron.","beer"],["Ili","They"],["faris","did"],["bruegon,","roar,"],["kriegis,","screamed,"],["kria\u0109is,","shouted,"],["la","the"],["aliaj","others"],["provis","tried"],["ilin","them"],["silentigi,","shut up"],["kaj","and"],["finfine","finally"],["speco","kind of"],["de","of"],["milito","war"],["komenci\u011dis","started"],["inter","between"],["ili.","they"],["Ili","They"],["ekbatis","started hitting"],["unu","one"],["la","the"],["alian","another"],["kun","with"],["rimarkinda","notable"],["forto.","strength"],["Subite,","suddenly,"],["jen","here"],["unu","one"],["telero","plate"],["flugis","flew"],["tra","through"],["la","the"],["aero,","air,"],["poste","afterwards"],["du,","two,"],["tri,","three,"],["kvar,","four,"],["kvin","five"],["aliaj","others"],["teleroj,","plates,"],["unu","one"],["taso","a cup"],["e\u0109","even"],["flugis","flew"],["\u011dis","until"],["la","the"],["plafono...\u201d","ceiling...\u201d"],["\u201cKia","\u201cWhat"],["\u011dojo!","joy!"],["Kia","What kind of"],["plezuro!","pleasure!"],["Kiajn","What kind of"],["perfektajn","perfect"],["amikojn","friends"],["vi","you"],["trovis!\u201d","found!\u201d"],["\u201c\u0108efe,","\"Mainly,"],["kia","what"],["bruo!","noise!"],["\u015cajnis,","it seemed"],["ke","that"],["ili","they"],["rompas","breaks"],["mil","a thousand"],["glasojn","glasses"],["samtempe,","at the same time,"],["dum","while"],["cent","a hundred"],["viroj","men"],["kune","together"],["kria\u0109as,","shouts,"],["kaj","and"],["dek","ten"],["muzikistoj","musicians"],["provas","is trying"],["kune","together"],["superi","get over"],["la","the"],["bruon","noise"],["de","of"],["la","the"],["telera","plate"],["milito.\u201d","war.\u201d"],["\u201cTre","\u201cVery"],["bela","beautiful"],["atmosfero,","atmosphere,"],["\u0109u","either"],["ne?","no?"],["Mi","I"],["gratulas","congratulations"],["vin.","you"],["Estis","It was"],["kura\u011de","courageously"],["resti","to stay"],["tie.\u201d","there.\u201d"],["\u201cJes.","\u201cYes."],["Kia","What kind of"],["vivo!","life!"],["Cetere,","moreover,"],["mi","me"],["estas","is"],["kura\u011da,","brave,"],["\u0109u","either"],["vi","you"],["neniam","never"],["rimarkis?\u201d","noticed?\u201d"],["\u201cMi","\u201cI"],["ne","no"],["konas","knows"],["vin","you"],["sufi\u0109e,","enough,"],["sed","but"],["via","your"],["kura\u011do","courage"],["ne","no"],["mirigas","amazes"],["min.","me"],["Bela,","beautiful,"],["kura\u011da,","brave,"],["riskema,","risky,"],["aventurema,","adventurous,"],["bonkora:","kind:"],["vi","you"],["estas","is"],["la","the"],["perfekta","perfect"],["virino.","a woman"],["Sed","But"],["pri","about"],["via","your"],["perfekteco","perfection"],["ni","us"],["havos","will have"],["aliajn","others"],["okazojn","occasions"],["paroli.","to speak"],["Kio","what"],["okazis","it happened"],["post","after"],["la","the"],["telera,","plate,"],["glasa","glass"],["kaj","and"],["turkakafa","Turkish coffee"],["milito?\u201d","war?\u201d"],["\u201cMi","\u201cI"],["rimarkis","noticed"],["tre","very"],["beda\u016drindan","regrettable"],["aferon,","matter,"],["nome,","namely,"],["ke","that"],["la","the"],["blondulo","blonde"],["ne","no"],["plu","further"],["trovi\u011das","is found"],["en","in"],["la","the"],["restoracio.","a restaurant"],["Li","He"],["certe","for sure"],["foriris,","left,"],["dum","while"],["mi","me"],["tiom","so much"],["interesi\u011dis","was interested"],["pri","about"],["la","the"],["intersoldata","inter-military"],["milito.","war"],["Mi","I"],["vere","really"],["beda\u016dras","sorry"],["mian","my"],["mankon","lack"],["de","of"],["observemo.","compliance"],["Sed","But"],["kion","what"],["fari?","do?"],["Beda\u016dri","to regret"],["ne","no"],["helpas.","helps"],["Mi","I"],["fu\u015dis","messed up"],["mian","my"],["taskon.","a task"],["Mi","I"],["provos","will try"],["ne","no"],["fu\u015di","mess up"],["\u011din","it"],["alian","another"],["fojon.\u201d","once.\u201d"],["\u201cNu,","\"Well,"],["prave,","right"],["estas","is"],["tre","very"],["beda\u016drinda","regrettable"],["afero.","thing"],["E\u0109","Even"],["se","if"],["nur","only"],["\u0109ar","because"],["\u011di","it"],["montras,","shows"],["ke","that"],["vi","you"],["tamen","however"],["ne","no"],["estas","is"],["plene","fully"],["perfekta.","perfect"],["Sed","But"],["mi","me"],["almena\u016d","at least"],["\u011dojas","glad"],["pri","about"],["unu","one"],["afero:","issue:"],["vi","you"],["fakte","in fact"],["ne","no"],["tiom","so much"],["interesi\u011dis","was interested"],["pri","about"],["via","your"],["blondulo.","blonde"],["Do","So"],["eble","maybe"],["vi","you"],["pravas,","right"],["eble","maybe"],["li","he"],["ne","no"],["estas","is"],["via","your"],["blondulo,","blonde,"],["eble","maybe"],["vi","you"],["tamen","however"],["preferas","prefers"],["vian","your"],["karan","dear"],["brunharan","brown haired"],["amikon","a friend"],["Tom.\u201d","Tom.\u201d"],["\u201cEble,","\"Maybe,"],["eble.","maybe"],["Sed","But"],["\u0109u","either"],["vi","you"],["vere","really"],["scias,","know"],["kial","why"],["mi","me"],["forturnis","turned away"],["miajn","mine"],["okulojn","eyes"],["de","of"],["tiu","that one"],["blondulo,","blonde,"],["kvankam","although"],["mi","me"],["anta\u016de","before"],["decidis","decided"],["plej","most"],["multe","a lot"],["informi\u011di","get informed"],["pri","about"],["li?\u201d","he?\u201d"],["\u201cNu,","\"Well,"],["ver\u015dajne","probably"],["\u0109ar...\u201d","because\u2026\u201d"],["\u201c\u0108ar","\u201cBecause"],["unu","one"],["el","from"],["tiuj","those"],["junaj","young"],["soldatoj","soldiers"],["estis","was"],["tiel","like that"],["bela","beautiful"],["viro!\u201d","man!\u201d"],["17","17"],["\u201cSed","\u201cBut"],["kial,","why,"],["kial,","why,"],["kial?\u201d","why?\u201d"],["diris","said"],["la","the"],["policano","a policeman"],["preska\u016d","almost"],["krie","screaming"],["al","to"],["sia","his"],["edzino,","wife,"],["kiu","who"],["estis","was"],["lia","his"],["plej","most"],["helpema","helpful"],["kunlaboranto.","co-worker"],["\u201cDiru","\u201cSay"],["al","to"],["mi","me"],["kial,","why,"],["kaj","and"],["mi","me"],["solvos","will solve"],["la","the"],["problemon.","a problem"],["Oni","One"],["ne","no"],["kaptas","catches"],["homon","a person"],["por","for"],["la","the"],["simpla","simple"],["plezuro","pleasure"],["travivi","survive"],["aventuron!","adventure!"],["\u015ci","She"],["ne","no"],["estas","is"],["ri\u0109a.","rich"],["Ne","No"],["kun","with"],["la","the"],["espero","hope"],["ricevi","to receive"],["monon","money"],["ili","they"],["\u015din","her"],["kaptis.","caught"],["\u015ci","She"],["\u0109iam","always"],["vivis","lived"],["plej","most"],["trankvilan,","calm,"],["honestan","honest"],["vivon.","life"],["Do","So"],["ne","no"],["\u0109ar","because"],["\u015di","she"],["enmiksis","interfered"],["sin","himself"],["en","in"],["iun","someone"],["kriman","criminal"],["agadon","activity"],["ili","they"],["\u015din","her"],["kaptis.","caught"],["Pro","Because"],["kio","what"],["do?","so?"],["Por","For"],["kio?\u201d","what?\u201d"],["\u201c\u015ci","\u201cShe"],["instruas,","teaches"],["vi","you"],["diris","said"],["al","to"],["mi.","me"],["Kion","what"],["do","so"],["\u015di","she"],["instruas?","teach?"],["Kio","what"],["estas","is"],["\u015dia","hers"],["fako?\u201d","department?\u201d"],["\u201c\u015ci","\u201cShe"],["instruas","teaches"],["historion,","history,"],["sed","but"],["estas","is"],["specialisto","a specialist"],["pri","about"],["la","the"],["sekretaj","secret"],["lingvoj","languages"],["de","of"],["la","the"],["deksepa","seventeen"],["kaj","and"],["dekoka","eighteenth"],["jarcentoj.\u201d","centuries.\u201d"],["\u201cPro","\u201cBecause"],["tio","that"],["ver\u015dajne","probably"],["\u015di","she"],["malaperis,","disappeared"],["sed","but"],["ni","we"],["ne","no"],["trovos","will find"],["la","the"],["motivon","motive"],["uzante","using"],["nur","only"],["nian","our"],["imagon.","imagination"],["Ni","We"],["prefere","rather"],["uzu","use"],["la","the"],["faktojn.","facts"],["Ni","We"],["provu","try"],["kunmeti","put together"],["ilin,","them,"],["rekunmeti","put back together"],["la","the"],["sinsekvon","sequence"],["de","of"],["la","the"],["okaza\u0135oj.","events"],["Kiel","Like"],["la","the"],["afero","thing"],["komenci\u011dis?\u201d","started?\u201d"],["\u201cNi","\u201cWe"],["ne","no"],["scias","know"],["multon.","a lot"],["Mi","I"],["raportu","report"],["jene.","as follows."],["Du","Two"],["gestudentoj","co-students"],["\u2013","\u2013"],["Tom","Tom"],["kaj","and"],["Linda","Linda"],["\u2013","\u2013"],["rimarkis,","noticed"],["ke","that"],["alta","tall"],["blondulo","blonde"],["metas","puts"],["ion","something"],["en","in"],["la","the"],["tason","a cup"],["de","of"],["Gerda.","Gerda."],["Ili","They"],["rimarkis","noticed"],["pro","because"],["lia","his"],["ka\u015da,","hidden,"],["\u015dtela","stealthy"],["maniero","way"],["agi.","to act"],["Iom","A little"],["poste,","later,"],["Gerda","Gerda"],["eliras","comes out"],["el","from"],["la","the"],["memserva","self serving"],["restoracio","a restaurant"],["tra","through"],["la","the"],["pordo","a door"],["koridora.","corridor"],["Tuj","Immediately"],["poste","afterwards"],["a\u016ddi\u011das","is heard"],["bruo,","noise,"],["kvaza\u016d","as if"],["iu","someone"],["falus.","would fall"],["Bob,","Bob,"],["kiu","who"],["ali\u011dis","joined"],["al","to"],["Tom","Tom"],["kaj","and"],["Linda","Linda"],["intertempe,","in the meantime,"],["eliras","comes out"],["kune","together"],["kun","with"],["Tom.","Tom."],["Ili","They"],["trovas","finds"],["Gerdan","Gerda"],["en","in"],["la","the"],["koridoro:","corridor:"],["\u015di","she"],["ku\u015das","lies down"],["senkonscia.","unconscious"],["Tom","Tom"],["foriras","leaves"],["ser\u0109e","in search"],["al","to"],["helpo,","help,"],["dum","while"],["Bob","Bob"],["gardas","keeps"],["la","the"],["junan","young"],["profesorinon.","professor"],["Kiam","When"],["Tom","Tom"],["revenas","comes back"],["kun","with"],["la","the"],["flegistino,","nurse,"],["Gerda","Gerda"],["malaperis,","disappeared"],["sed","but"],["\u0109i-foje","this time"],["Bob","Bob"],["estas","is"],["senkonscia,","unconscious,"],["batita","beaten"],["al-kape.","head on"],["Intertempe","In the meantime"],["la","the"],["blondulo","blonde"],["eliris","came out"],["tra","through"],["la","the"],["alia","another"],["pordo","a door"],["de","of"],["la","the"],["memserva","self serving"],["restoracio,","restaurant,"],["kaj","and"],["lin","him"],["sekvis","followed"],["Linda.","Linda"],["\u015ci","She"],["sukcesas","succeeds"],["kunveturi","ride along"],["en","in"],["lia","his"],["a\u016dto,","car,"],["sed","but"],["ne","no"],["sukcesas","succeeds"],["igi","to make"],["lin","him"],["diri","to say"],["ion","something"],["helpan.","helpful"],["Tamen","However"],["\u015di","she"],["notas","notes"],["la","the"],["numeron,","number,"],["markon","mark"],["kaj","and"],["tipon","type"],["de","of"],["la","the"],["a\u016dto...\u201d","car\u2026\u201d"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["la","the"],["a\u016dto","a car"],["estis","was"],["lia?","his?"],["\u0108u","Do"],["ne","no"],["estis","was"],["\u015dtelita","stolen"],["veturilo?\u201d","vehicle?\u201d"],["\u201cNe.","\u201cNo."],["Ver\u015dajne","Probably"],["li","he"],["ne","no"],["suspektis,","suspected"],["ke","that"],["iu","someone"],["suspektos","will suspect"],["ion.","something"],["Kiam","When"],["\u015di","she"],["petis,","requested"],["ke","that"],["li","he"],["veturigu","drive"],["\u015din,","her,"],["tio","that"],["al","to"],["li","he"],["ne","no"],["pla\u0109is,","pleased"],["sed","but"],["li","he"],["ver\u015dajne","probably"],["opiniis,","thought"],["ke","that"],["estos","will be"],["e\u0109","even"],["pli","more"],["suspekte","suspiciously"],["malakcepti","reject"],["\u015din.\u201d","her.\u201d"],["\u201cVi","\u201cYou"],["do","so"],["scias,","know"],["kiu","who"],["li","he"],["estas,","is,"],["\u0109u","either"],["ne?\u201d","right?\u201d"],["\u201cJes,","\"Yes,"],["ni","we"],["kontrolis.","checked"],["Estas","It is"],["la","the"],["frato","brother"],["de","of"],["fra\u016dlino","young lady"],["Marta,","Martha,"],["unu","one"],["el","from"],["la","the"],["universitataj","university"],["flegistinoj,","nurses,"],["tiu,","the one"],["kiun","who"],["Tom","Tom"],["venigis.\u201d","brought.\""],["\u201cInterese!","\u201cInteresting!"],["Plej","Most"],["interese!","interesting!"],["La","The"],["gefratoj","siblings"],["eble","maybe"],["kunlaboras","cooperate"],["en","in"],["iu","someone"],["malhonesta","dishonest"],["agado.","performance"],["Kion","what"],["ili","they"],["respondas","answers"],["al","to"],["via","your"],["demandado","questioning"],["pri","about"],["tiuj","those"],["strangaj","strange"],["okaza\u0135oj?\u201d","events?\u201d"],["\u201cLa","\u201cThe"],["flegistino","a nurse"],["nur","only"],["rediras","says again"],["la","the"],["samon,","same,"],["kiel","like"],["Tom.","Tom."],["Kaj","And"],["la","the"],["blondulon","blonde"],["ni","we"],["ankora\u016d","still"],["ne","no"],["pridemandis.\u201d","questioned.\""],["\u201cKial?\u201d","\"Why?\""],["\u201cPor","\u201cFor"],["ke","that"],["li","he"],["ne","no"],["suspektu,","suspect"],["ke","that"],["ni","we"],["suspektas","suspect"],["lin.","him"],["Li","He"],["estas","is"],["nia","our"],["sola","alone"],["\u015danco","opportunity"],["retrovi","find again"],["Gerdan.","Gerda."],["Beda\u016drinde,","unfortunately,"],["en","in"],["la","the"],["lastaj","last ones"],["tagoj,","days,"],["li","he"],["vivas","lives"],["plej","most"],["normalan","normal"],["vivon,","life,"],["iris","went"],["al","to"],["neniu","no one"],["speciala","special"],["loko,","place,"],["faris","did"],["nenion","nothing"],["atentindan.","worthy of attention"],["Eble","Maybe"],["li","he"],["ludis","played"],["sian","his"],["rolon","a role"],["kaj","and"],["\u011din","it"],["finis.","finished"],["La","The"],["aliaj","others"],["\u2013","\u2013"],["tiuj,","those"],["kiuj","which"],["forkuris","ran away"],["kun","with"],["Gerda,","Gerda,"],["kiam","when"],["Bob,","Bob,"],["kiu","who"],["gardis","guarded"],["\u015din,","her,"],["estis","was"],["senkonsciigita","knocked unconscious"],["\u2013","\u2013"],["certe","for sure"],["estas","is"],["la","the"],["gravuloj.","characters"],["Ili","They"],["devas","must"],["ekzisti,","to exist"],["\u0109ar","because"],["nek","neither"],["la","the"],["alta","tall"],["blondulo,","blonde,"],["nek","neither"],["lia","his"],["fratino","sister"],["Marta","Marta"],["povis","could"],["forporti","take away"],["Gerdan.","Gerda."],["Se","If"],["evidenti\u011dos,","it will become clear"],["ke","that"],["la","the"],["tasko","task"],["de","of"],["la","the"],["blondulo","blonde"],["estis","was"],["nur","only"],["faligi","to drop"],["ian","something"],["dormigan","soporific"],["substancon","substance"],["en","in"],["la","the"],["trinka\u0135on","a drink"],["de","of"],["Gerda,","Gerda,"],["ni","we"],["lin","him"],["pridemandos.","will question"],["Ni","We"],["\u011dis","until"],["nun","now"],["esperis,","hoped"],["ke","that"],["li","he"],["kondukos","will lead"],["nin","us"],["al","to"],["la","the"],["malaperinta","disappeared"],["belulino.","beauty"],["Sed","But"],["pli","more"],["kaj","and"],["pli","more"],["\u015dajnas,","it seems"],["ke","that"],["tio","that"],["ne","no"],["okazos.\u201d","will happen.\u201d"],["18","18"],["\u201cVia","\u201cYours"],["situacio","situation"],["ne","no"],["pla\u0109as","please"],["al","to"],["vi,","you,"],["\u0109u?","right?"],["Vi","you"],["dezirus","would like"],["\u015dan\u011di","to change"],["\u011din,","it,"],["\u0109u","either"],["ne?","no?"],["Nu,","well,"],["estas","is"],["facile","easily"],["\u015dan\u011di","to change"],["vian","your"],["situacion.","situation"],["\u201cVi","\u201cYou"],["\u015datus","would like"],["man\u011di","to eat"],["ion,","something"],["\u0109u","either"],["ne?","no?"],["Pecon","a piece"],["da","yeah"],["pano","bread"],["vi","you"],["deziras,","wish"],["tute","completely"],["certe.","for sure"],["A\u016d","Or"],["\u0109u","either"],["frukton?","fruit?"],["Jen,","Here,"],["rigardu,","look,"],["mi","me"],["havas","have"],["pomon","an apple"],["kaj","and"],["oran\u011don","an orange"],["por","for"],["vi.","you"],["Kiel","Like"],["belaj","beautiful"],["ili","they"],["estas!","is!"],["Plenaj","full"],["je","yeah"],["suko,","juice,"],["evidente.","obviously"],["Se","If"],["vi","you"],["estus","would be"],["konsentinta","having agreed"],["labori","to work"],["por","for"],["ni,","we,"],["vi","you"],["jam","already"],["estus","would be"],["plene","fully"],["sata.","full"],["Kaj","And"],["jen","here"],["io","something"],["alia:","another:"],["kuko.","cake"],["\u0108u","Do"],["ne","no"],["bonega,","great,"],["belega,","gorgeous,"],["man\u011dinda","worth eating"],["kuko?","cake?"],["\u0134us","Just now"],["bakita,","baked,"],["ankora\u016d","still"],["varma.","hot"],["Tu\u015du,","touch,"],["sentu","feel"],["mem,","myself,"],["kiel","like"],["pla\u0109e","pleasantly"],["varmeta","lukewarm"],["\u011di","it"],["estas.","is"],["Vi","you"],["malsatas","is hungry"],["nur","only"],["pro","because"],["via","your"],["stulteco.","stupidity"],["Se","If"],["vi","you"],["estus","would be"],["sa\u011da,","smart,"],["vi","you"],["konsentus","would agree"],["fari","to do"],["la","the"],["etan","tiny"],["laboron,","work,"],["kiun","who"],["ni","we"],["petas","please"],["de","of"],["vi,","you,"],["kaj","and"],["vi","you"],["tuj","immediately"],["ricevus","would receive"],["la","the"],["man\u011da\u0135ojn.","foods"],["Mi","I"],["beda\u016dras,","sorry"],["ke","that"],["vi","you"],["estas","is"],["tiel","like that"],["obstina.","stubborn"],["Estas","It is"],["beda\u016drinde,","unfortunately,"],["vidi","to see"],["tiel","like that"],["belan","beautiful"],["knabinon","a girl"],["suferi","to suffer"],["pro","because"],["malsato.","hunger"],["Mi","I"],["sincere","honestly"],["beda\u016dras","sorry"],["vian","your"],["obstinecon.","stubbornness"],["Nur","Only"],["eta","small"],["\u201cjes\u201d,","\"yes\","],["kaj","and"],["\u0109io","everything"],["\u0109i","this"],["estos","will be"],["via.\u201d","yours.\u201d"],["Li","He"],["\u015dajnigas","pretends"],["sin","himself"],["afabla,","kind,"],["sed","but"],["estas","is"],["io","something"],["tre","very"],["a\u0109a","nasty"],["en","in"],["lia","his"],["viza\u011da","facial"],["esprimo.","an expression"],["Gerda","Gerda"],["sentas","feels"],["sin","himself"],["pli","more"],["kaj","and"],["pli","more"],["malforta.","weak"],["Estas","It is"],["varme","warm"],["en","in"],["\u0109i","this"],["tiu","that one"],["\u0109ambra\u0109o,","roommate,"],["kio","what"],["ne","no"],["estas","is"],["facile","easily"],["elportebla.","bearable"],["Krome,","In addition,"],["\u015di","she"],["malsatas,","hungry,"],["kaj","and"],["la","the"],["vido","view"],["de","of"],["tiu","that one"],["pomo","an apple"],["kaj","and"],["de","of"],["tiu","that one"],["oran\u011do","orange"],["estas","is"],["vere","really"],["suferiga.","painful"],["Kaj","And"],["tamen","however"],["\u015dia","hers"],["devo","duty"],["estas","is"],["diri","to say"],["\u201cne\u201d.","\"no\"."],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["vi","you"],["legis","read"],["la","the"],["dokumenton?","a document?"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["komprenis","understood"],["\u011din?\u201d","it?\u201d"],["li","he"],["aldonas,","adds,"],["kvaza\u016d","as if"],["espere.","hopefully"],["Kompreneble","Of course"],["\u015di","she"],["legis.","read"],["\u015ci","She"],["estis","was"],["scivola.","curious"],["Almena\u016d","At least"],["\u015di","she"],["bezonis","needed"],["scii,","to know"],["kial","why"],["oni","one"],["\u015din","her"],["kaptis","caught"],["kaj","and"],["senigis","deprived"],["je","yeah"],["libereco.","freedom"],["Tial","Therefore"],["\u015di","she"],["legis.","read"],["Estis","It was"],["malfacile","hard"],["kompreni,","to understand"],["komence,","at first,"],["sed","but"],["iom","a little"],["post","after"],["iom","a little"],["\u015dia","hers"],["memoro","memory"],["plene","fully"],["revenis,","came back"],["\u015di","she"],["rememoris","remembered"],["la","the"],["principojn","principles"],["de","of"],["tiu","that one"],["sekreta","secret"],["lingvo,","language,"],["kaj","and"],["\u015di","she"],["sukcesis","succeeded"],["kompreni","to understand"],["\u0109ion.","everything"],["\u015ci","She"],["havis","had"],["nenion","nothing"],["alian","another"],["por","for"],["fari.","to do"],["Dum","While"],["multaj","many"],["horoj","hours"],["\u015di","she"],["estis","was"],["sola","alone"],["kun","with"],["tiu","that one"],["dokumento,","document,"],["kiun","who"],["ili","they"],["lasis","left"],["al","to"],["\u015di.","she"],["Sed","But"],["\u015di","she"],["decidis","decided"],["neniam","never"],["respondi","to answer"],["al","to"],["ili.","they"],["\u015ci","She"],["ja","yes"],["anta\u016d","before"],["longe","for a long time"],["promesis","promised"],["al","to"],["Profesoro","professor"],["Kosadi,","Kosadi,"],["ke","that"],["pri","about"],["tio","that"],["\u015di","she"],["\u0109iam","always"],["silentos.","will be silent"],["Neniam","Never"],["\u015di","she"],["\u015dan\u011dos","will change"],["sian","his"],["decidon.","a decision"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["vi","you"],["legis","read"],["la","the"],["dokumenton?\u201d","a document?\u201d"],["sonas","sounds"],["duan","second"],["fojon","once"],["la","the"],["a\u0109a","nasty"],["vo\u0109o.","voice"],["\u015ci","She"],["plu","further"],["silentas,","keep silent"],["kaj","and"],["li","he"],["eliras,","comes out"],["furioza.","furious"],["Li","He"],["eliras","comes out"],["kun","with"],["la","the"],["pano,","bread,"],["la","the"],["pomo,","apple,"],["la","the"],["oran\u011do","orange"],["kaj","and"],["la","the"],["kuko.","cake"],["Feli\u0109e,","fortunately,"],["ke","that"],["almena\u016d","at least"],["ili","they"],["lasis","left"],["al","to"],["\u015di","she"],["akvon,","water,"],["varma\u0109an","hot chewy"],["akvon,","water,"],["jes","yes"],["ja,","indeed,"],["apena\u016d","hardly"],["trinkeblan,","drinkable,"],["certe,","sure,"],["preska\u016d","almost"],["ne","no"],["sensoifigan,","quenching,"],["prave,","right"],["sed","but"],["tamen","however"],["akvo.","water"],["Malsaton","Hunger"],["eblas","it is possible"],["pli","more"],["malpli","less"],["elporti,","to bear"],["sed","but"],["soifon","thirst"],["ne.","no."],["Minutoj","Minutes"],["pasas.","passes"],["Multaj","Many"],["minutoj.","minutes"],["Unu","One"],["horo,","hour,"],["du","two"],["horoj,","hours,"],["\u0109u","either"],["tri","three"],["horoj?","hours?"],["\u0108u","Do"],["multaj","many"],["horoj?","hours?"],["Kiel","Like"],["scii?","know?"],["Ne","No"],["estas","is"],["horlo\u011do","clock"],["sur","on"],["la","the"],["muro,","wall,"],["kaj","and"],["ili","they"],["prenis","took"],["\u015dian","her"],["brakhorlo\u011don.","wristwatch"],["La","The"],["lumo","light"],["apena\u016d","hardly"],["\u015dan\u011di\u011das","is changing"],["en","in"],["la","the"],["\u0109ambro,","room,"],["pro","because"],["la","the"],["nemoveblaj","immovable"],["fenestro-kovriloj.","window coverings."],["\u0108u","Do"],["estas","is"],["frue?","early?"],["\u0108u","Do"],["estas","is"],["malfrue?","late?"],["\u015ci","She"],["tute","completely"],["ne","no"],["povas","can"],["scii.","to know"],["Tago,","day,"],["nokto,","night,"],["mateno,","morning,"],["vespero","evening"],["\u0109i","this"],["tie","there"],["estas","is"],["samaj.","same"],["Sunlumo","Sunlight"],["neniam","never"],["envenas.","comes in"],["Kaj","And"],["jen","here"],["la","the"],["a\u0109ulo","bastard"],["revenas,","comes back"],["kun","with"],["radio-kaj-kased-aparato.","radio and cassette player."],["Li","He"],["enmetas","put in"],["kasedon,","cassette tape,"],["kaj","and"],["irigas","goes"],["la","the"],["aparaton.","device"],["Eta,","Little,"],["plenda,","complaining,"],["plorema","tearful"],["vo\u0109eto","little voice"],["a\u016ddi\u011das,","is heard"],["kaj","and"],["\u015diras","tears"],["la","the"],["koron","heart"],["de","of"],["Gerda:","Gerda:"],["\u201cPatrino,","\"Mother,"],["patrineto","little mother"],["mia,","my"],["mi","me"],["petegas","begs"],["vin.","you"],["Faru,","do,"],["kion","what"],["ili","they"],["volas.","wants"],["Ili","They"],["kaptis","caught"],["min.","me"],["Mi","I"],["ne","no"],["scias,","know"],["kie","where"],["mi","me"],["estas.","is"],["Estas","It is"],["terure.","terribly"],["Mi","I"],["timas.","afraid"],["Mi","I"],["tiom","so much"],["deziras","wish"],["reiri","go back"],["hejmen.","home"],["Mi","I"],["petegas","begs"],["vin,","you,"],["faru","do"],["tion,","that,"],["kion","what"],["ili","they"],["deziras.","wish"],["Se","If"],["ne,","no,"],["ili","they"],["faros","will do"],["malbonon","evil"],["al","to"],["mi.","me"],["Ili","They"],["ne","no"],["diris,","said,"],["kion.","what"],["Ili","They"],["ne","no"],["volas","wants"],["diri.","to say"],["Sed","But"],["mi","me"],["scias,","know"],["mi","me"],["sentas,","feel"],["ke","that"],["estos","will be"],["terure.","terribly"],["Kompatu","have mercy"],["min,","me,"],["kara,","dear,"],["kara","dear"],["patrino.","mother"],["Kompatu","have mercy"],["vian","your"],["filinon.","a daughter"],["Mi","I"],["timegas.","scared"],["Rapidu,","hurry up"],["rapidu,","hurry up"],["ke","that"],["plej","most"],["frue","early"],["ili","they"],["liberigu","set free"],["min.","me"],["Ili","They"],["ne","no"],["volas,","want to"],["ke","that"],["mi","me"],["parolu","speak up"],["pli","more"],["longe,","long,"],["sed","but"],["mi","me"],["havas","have"],["paperon","paper"],["kaj","and"],["plumon,","pen,"],["kaj","and"],["mi","me"],["tuj","immediately"],["skribos","will write"],["leteron","a letter"],["al","to"],["vi.","you"],["Mi","I"],["nur","only"],["petegas:","begs:"],["obeu","obey"],["ilin!\u201d","them!\u201d"],["\u201cJen","\u201cThat's it"],["la","the"],["letero,\u201d","letter,\""],["li","he"],["kria\u0109as,","shouts,"],["kaj","and"],["post","after"],["rida\u0109o","laughter"],["li","he"],["aldonas:","adds:"],["\u201cNu,","\"Well,"],["tio","that"],["ver\u015dajne","probably"],["sufi\u0109os.","will be enough"],["Mi","I"],["revenos","will return"],["post","after"],["iom","a little"],["da","yeah"],["tempo.","time"],["Mi","I"],["estas","is"],["certa,","certain"],["ke","that"],["vi","you"],["i\u011dos","will become"],["sa\u011da,","smart,"],["finfine.","finally."],["Kaj","And"],["jen.","here."],["Prenu","take"],["\u0109i","this"],["tion.","that."],["\u011ci","It"],["helpos","will help"],["vin","you"],["pensadi.\u201d","to think.\u201d"],["Kaj","And"],["tion","that"],["dirante,","saying"],["li","he"],["\u0135etas","throws"],["al","to"],["\u015di","she"],["belegan","beautiful"],["pomon.","an apple"],["Gerda","Gerda"],["sentas","feels"],["sin,","himself,"],["kvaza\u016d","as if"],["Eva","Eve"],["\u0109e","at"],["l'","the"],["serpento.","snake"],["19","19"],["Petro","Peter"],["Eble","Maybe"],["ni","we"],["forkuris","ran away"],["tro","too much"],["rapide.","quickly"],["\u0108u","Do"],["vere","really"],["fantomoj","ghosts"],["ekzistas?","exist?"],["Ralf","Ralph"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["volas","wants"],["raporti","to report"],["pri","about"],["la","the"],["vo\u0109o","voice"],["al","to"],["viaj","yours"],["gepatroj?","parents?"],["Se","If"],["jes,","yes,"],["vi","you"],["ne","no"],["plu","further"],["estas","is"],["mia","mine"],["amiko.","a friend"],["Se","If"],["ili","they"],["scios,","will know"],["ke","that"],["ni","we"],["ludis","played"],["en","in"],["la","the"],["malpermesita","forbidden"],["doma\u0109o,","house,"],["vi...","you..."],["Petro","Peter"],["Ne.","No."],["Mi","I"],["tute","completely"],["ne","no"],["volas","wants"],["diri","to say"],["al","to"],["la","the"],["gepatroj,","parents,"],["ke","that"],["ni","we"],["ludis","played"],["tie.","there."],["Tio","That"],["estas","is"],["nia","our"],["sekreto.","a secret"],["Mi","I"],["nur","only"],["v...","v..."],["Ralf","Ralph"],["Jes.","Yes."],["Sekreto","Secret"],["kunigas","unites"],["la","the"],["amikojn.","friends"],["Se","If"],["vi","you"],["gardos","will keep"],["la","the"],["sekreton,","secret,"],["vi","you"],["restos","will remain"],["mia","mine"],["amiko.","a friend"],["Sed","But"],["se","if"],["vi","you"],["malka\u015dos","will reveal"],["\u011din","it"],["al","to"],["granduloj,","great men,"],["mi...","i..."],["mi...","i..."],["mi","me"],["suferigos","will suffer"],["vin,","you,"],["mi","me"],["igos","will do"],["vin","you"],["plori","to cry"],["tiel","like that"],["grave,","importantly,"],["ke","that"],["neniam","never"],["plu","further"],["en","in"],["via","your"],["tuta","whole"],["vivo","life"],["vi","you"],["forgesos","will forget"],["tiun","that one"],["tagon.","a day"],["Kredu","believe"],["min,","me,"],["en","in"],["via","your"],["tuta","whole"],["vivo,","life,"],["tio","that"],["estos","will be"],["la","the"],["lasta","last"],["fojo,","once,"],["kiam","when"],["vi","you"],["rompis","broke"],["promeson.","a promise"],["Kio?","What?"],["\u0108u","Do"],["tio","that"],["igas","makes"],["vin","you"],["ridi?","laugh?"],["Petro","Peter"],["Mi","I"],["ne","no"],["ridas,","laughs,"],["mi","me"],["nur","only"],["v...","v..."],["Ralf","Ralph"],["Anka\u016d","Also"],["mi","me"],["ne","no"],["ridas.","laughs"],["Mi","I"],["parolas","speaks"],["plej","most"],["serioze.","seriously"],["Oni","One"],["ne","no"],["ridas","laughs"],["pri","about"],["veraj","TRUE"],["dan\u011deroj,","dangers,"],["\u0109u?","right?"],["Kaj","And"],["se","if"],["vi","you"],["...","..."],["Petro","Peter"],["Sed","But"],["mi","me"],["tute","completely"],["ne","no"],["volas","wants"],["diri","to say"],["ion","something"],["al","to"],["la","the"],["gepatroj.","parents"],["Mi","I"],["nur","only"],["...","..."],["Ralf","Ralph"],["Kaj","And"],["se","if"],["vi","you"],["rakontos","will tell"],["\u011din","it"],["en","in"],["la","the"],["lernejo,","school,"],["ne","no"],["estos","will be"],["pli","more"],["bone","ok"],["por","for"],["vi.","you"],["Mi","I"],["plorigos","will cry"],["vin","you"],["tute","completely"],["same.","likewise."],["Mi","I"],["malpurigos","will pollute"],["viajn","yours"],["vestojn,","clothes,"],["kaj","and"],["via","your"],["patrino","mother"],["krios","will shout"],["furioze,","furiously,"],["kiam","when"],["vi","you"],["revenos","will return"],["hejmen.","home"],["Mi","I"],["ku\u015digos","will lay down"],["vin","you"],["en","in"],["akvo","water"],["kaj","and"],["sidos","will sit"],["sur","on"],["via","your"],["kapo.","head"],["Mi","I"],["kaptos","will catch"],["vin","you"],["per","by"],["mia","mine"],["speciala","special"],["kaptilo","trap"],["kaj","and"],["veturigos","will drive"],["vin","you"],["en","in"],["la","the"],["montaron","mountain range"],["kaj","and"],["forlasos","will leave"],["vin","you"],["tie,","there,"],["kaj","and"],["vi","you"],["estos","will be"],["tute","completely"],["sola","alone"],["kaj","and"],["perdita,","lost,"],["kaj","and"],["vi","you"],["ploros.","will cry"],["Vi...","You..."],["Petro","Peter"],["Vi","you"],["e\u0109","even"],["ne","no"],["scias","know"],["\u015dofori.","to drive"],["Mi","I"],["ne","no"],["kredas","believe"],["je","yeah"],["via","your"],["kaptilo.","trap"],["Kaj","And"],["cetere,","moreover,"],["mi","me"],["nur","only"],["...","..."],["Ralf","Ralph"],["Jes,","yes,"],["mi","me"],["scias","know"],["\u015dofori.","to drive"],["Petro","Peter"],["Vi","you"],["ne","no"],["rajtas","has the right"],["\u015dofori,","drive,"],["\u0109ar","because"],["vi","you"],["estas","is"],["tro","too much"],["juna.","young"],["Kaj","And"],["vi","you"],["ne","no"],["havas","have"],["a\u016dton.","a car"],["Ralf","Ralph"],["Mi","I"],["ne","no"],["zorgas","cares"],["pri","about"],["tio,","that"],["\u0109u","either"],["mi","me"],["rajtas","has the right"],["a\u016d","or"],["ne.","no."],["Se","If"],["mi","me"],["farus","would do"],["nur","only"],["tion,","that,"],["kion","what"],["mi","me"],["rajtas","has the right"],["fari,","to do"],["mi","me"],["farus","would do"],["nenion.","nothing"],["Mi","I"],["\u015dtelos","will steal"],["iun","someone"],["veturilon,","vehicle,"],["jes,","yes,"],["mi","me"],["\u015dtelos","will steal"],["veturilon","a vehicle"],["de","of"],["iu","someone"],["instruisto","a teacher"],["en","in"],["la","the"],["lernejo","school"],["kaj","and"],["veturigos","will drive"],["vin","you"],["sur","on"],["monton","a mountain"],["kaj","and"],["lasos","will leave"],["vin","you"],["tie","there"],["kaj","and"],["vi","you"],["ploros.","will cry"],["Se","If"],["vi","you"],["parolos","will speak"],["al","to"],["iu","someone"],["el","from"],["niaj","ours"],["samklasanoj,","classmates,"],["a\u016d","or"],["samlernejanoj,","schoolmates,"],["la","the"],["tuta","whole"],["lernejo","school"],["ekscios","will find out"],["pri","about"],["la","the"],["virino","a woman"],["el","from"],["la","the"],["malnova","old"],["doma\u0109o,","house,"],["kaj","and"],["poste","afterwards"],["la","the"],["gepatroj","parents"],["...","..."],["Petro","Peter"],["Vi","you"],["diris","said"],["\u201cvirino\u201d,","\"woman\","],["do","so"],["vi","you"],["ne","no"],["kredas,","believe"],["ke","that"],["estas","is"],["fantomo.","ghost"],["Vi","you"],["do","so"],["konsentas,","agree"],["ke","that"],["...","..."],["Ralf","Ralph"],["Kompreneble","Of course"],["mi","me"],["ne","no"],["kredas","believe"],["je","yeah"],["fantomoj.","ghosts"],["La","The"],["virino,","woman,"],["kiun","who"],["ni","we"],["a\u016ddis,","heard"],["estas","is"],["virino,","woman,"],["kiun","who"],["mi","me"],["kaptis","caught"],["kaj","and"],["gardas","keeps"],["tie.","there."],["Mi","I"],["planas","is planning"],["igi","to make"],["\u015din","her"],["mia","mine"],["servistino.","maid"],["\u015ci","She"],["faros","will do"],["\u0109ion,","everything,"],["kion","what"],["mi","me"],["volos.","will"],["Kaj","And"],["se","if"],["vi","you"],["parolos","will speak"],["pri","about"],["\u015di...","she..."],["Nu,","well,"],["mi","me"],["ne","no"],["volas","wants"],["paroli","to speak"],["pri","about"],["tio,","that"],["kio","what"],["okazos","will happen"],["al","to"],["vi,","you,"],["\u0109ar","because"],["vi","you"],["tro","too much"],["timus...","would be afraid..."],["20","20"],["Pa\u015doj.","Steps."],["Oni","One"],["pa\u015das","steps"],["sur","on"],["la","the"],["strato.","street"],["Gerda","Gerda"],["a\u016dskultas","listens"],["atente.","attentively"],["\u015ci","She"],["anta\u016dsentas,","foreboding"],["ke","that"],["io","something"],["grava","important"],["balda\u016d","soon"],["okazos.","will happen"],["Bruo","noise"],["de","of"],["multaj","many"],["homoj.","people"],["Ili","They"],["venas.","is coming"],["Ili","They"],["\u015dajnas","it seems"],["multaj,","many,"],["la\u016d","according to"],["la","the"],["bruo.","noise"],["\u0108u","Do"],["nun","now"],["oni","one"],["venos","will come"],["grupe","in a group"],["por","for"],["\u015din","her"],["suferigi?","make suffer?"],["\u015closiloj.","Keys."],["Bruo","noise"],["de","of"],["\u015dlosiloj","keys"],["trans","trans"],["la","the"],["pordo.","a door"],["Iu","Someone"],["enmetas","put in"],["\u015dlosilon","a key"],["en","in"],["la","the"],["seruron.","a lock"],["\u015ci","She"],["scias,","know"],["ke","that"],["ne","no"],["estas","is"],["\u015dia","hers"],["kutima","usual"],["vizitanto.","a visitor"],["Li","He"],["ne","no"],["agas","acts"],["tiel.","like that."],["Li","He"],["enmetas","put in"],["tre","very"],["rapide","quickly"],["la","the"],["\u015dlosilon,","key,"],["\u011din","it"],["turnas,","turns,"],["eniras.","enters"],["Ne","No"],["\u0109i","this"],["tiu.","that one."],["Li","He"],["provas","is trying"],["unu","one"],["fojon.","once"],["Ne","No"],["sukcesas.","succeeds"],["Plia","Additional"],["bruo","noise"],["de","of"],["\u015dlosiloj.","keys"],["Alian","Another one"],["fojon","once"],["li","he"],["provas,","tries to"],["sen","without"],["pli","more"],["da","yeah"],["sukceso.","success"],["Li","He"],["provas","is trying"],["ree","again"],["kaj","and"],["ree","again"],["per","by"],["diversaj","various"],["\u015dlosiloj.","keys"],["A\u016ddeblas,","can be heard"],["ke","that"],["li","he"],["ne","no"],["konas","knows"],["la","the"],["seruron.","a lock"],["Kiam","When"],["li","he"],["enmetis","put in"],["\u015dlosilon,","key,"],["li","he"],["tenas","holds"],["\u011din","it"],["la\u016d","according to"],["diversaj","various"],["direktoj,","directions,"],["kvaza\u016d","as if"],["li","he"],["ludus","would play"],["per","by"],["\u011di,","it,"],["ver\u015dajne","probably"],["\u0109ar","because"],["li","he"],["esploras","investigates"],["nekonatan","unknown"],["seruron.","a lock"],["Kaj","And"],["jen","here"],["li","he"],["fine","finally"],["sukcesas!","succeed!"],["Li","He"],["eniras.","enters"],["\u201cPolico!\u201d","\"Police!\""],["li","he"],["diras,","says"],["kaj","and"],["Gerda","Gerda"],["devas","must"],["superi","get over"],["fortan","strong"],["emon","tendency"],["salti","to jump"],["al","to"],["li","he"],["por","for"],["lin","him"],["kisi.","to kiss"],["Estas","It is"],["alta","tall"],["viro,","man,"],["maldika,","thin,"],["kun","with"],["nigraj","black"],["haroj","hair"],["kaj","and"],["verdaj","green"],["okuloj,","eyes,"],["kiu","who"],["sin","himself"],["tenas","holds"],["tre","very"],["digne.","with dignity"],["Post","after"],["li","he"],["venas","is coming"],["aliaj","others"],["homoj,","people,"],["multe","a lot"],["pli","more"],["junaj.","young"],["\u015ci","She"],["jam","already"],["vidis","saw"],["tiujn","those"],["viza\u011dojn.","faces"],["Studentoj","students"],["ili","they"],["estas.","is"],["Ilia","Their"],["sinteno","attitude"],["estas","is"],["tute","completely"],["malsama:","different:"],["senstre\u0109a.","relaxed"],["\u201cTiuj","\u201cThose"],["gejunuloj","young people"],["multe","a lot"],["helpis","helped"],["min,\u201d","me,\""],["la","the"],["policano","a policeman"],["klarigas.","explains"],["\u201cNi","\u201cWe"],["ne","no"],["estas","is"],["sufi\u0109e","enough"],["multaj","many"],["en","in"],["la","the"],["polico","police"],["por","for"],["\u0109ion","everything"],["fari,","to do"],["kaj","and"],["ilia","their"],["helpo","help"],["estis","was"],["tre","very"],["bonvena.\u201d","welcome.\u201d"],["Kaj","And"],["li","he"],["prezentas","presents"],["ilin:","them:"],["Tom,","Tom,"],["Bob,","Bob,"],["Linda.","Linda"],["Kiam","When"],["\u015di","she"],["a\u016ddis","heard"],["la","the"],["pa\u015dojn,","steps,"],["Gerda","Gerda"],["imagis,","imagined"],["ke","that"],["venas","is coming"],["sep,","seven,"],["ok,","ok,"],["eble","maybe"],["na\u016d","nine"],["homoj,","people,"],["sed","but"],["almena\u016d","at least"],["ses;","six;"],["fakte,","in fact,"],["ili","they"],["estas","is"],["nur","only"],["kvar.","four"],["\u201cMia","\u201cMine"],["filino...\u201d","daughter\u2026\u201d"],["\u015di","she"],["demandas,","asks,"],["kaj","and"],["\u015di","she"],["apena\u016d","hardly"],["povas","can"],["eligi","to bring out"],["la","the"],["du","two"],["vortojn,","words,"],["tiom","so much"],["\u015di","she"],["timas","afraid"],["la","the"],["respondon.","answer"],["\u201cSavita.","\u201cSaved."],["\u015ci","She"],["nun","now"],["estas","is"],["en","in"],["via","your"],["hejmo,","home,"],["kun","with"],["via","your"],["edzo.","husband"],["Viaj","Yours"],["kaptintoj","captors"],["estas","is"],["amatoroj,","amateurs,"],["kiuj","which"],["agis","acted"],["fu\u015de.","wrongly"],["La","The"],["etulino","little girl"],["estis","was"],["\u0109e","at"],["la","the"],["onklino","aunt"],["de","of"],["tiu","that one"],["f-ino","miss"],["(=","(="],["fra\u016dlino)","miss)"],["Marta,","Martha,"],["la","the"],["universitata","university"],["flegistino.","a nurse"],["Ni","We"],["facile","easily"],["trovis","found"],["\u015din.","her"],["\u015ci","She"],["tre","very"],["\u011dojis","was glad"],["revidi","see you again"],["la","the"],["patron,","father,"],["kaj","and"],["la","the"],["hejmon,","home,"],["kompreneble.\u201d","of course.\u201d"],["\u201cHo,","\"Oh,"],["mi","me"],["dankas,","thanks,"],["mi","me"],["dankegas","thanks"],["vin.","you"],["Via","Yours"],["diro","saying"],["\u015dan\u011das","changes"],["mian","my"],["tutan","whole"],["vivon.","life"],["Sed","But"],["diru:","say:"],["kiel","how"],["vi","you"],["alvenis","arrived"],["\u0109i","this"],["tien?","there?"],["Kiel","Like"],["vi","you"],["malkovris,","discovered"],["ke","that"],["ili","they"],["tenas","holds"],["min","me"],["en\u015dlosita","locked up"],["en","in"],["\u0109i","this"],["tiu","that one"],["doma\u0109o?\u201d","house?\u201d"],["\u201cDu","\u201cTwo"],["knaboj","boys"],["rakontis","told"],["pri","about"],["vo\u0109o","voice"],["en","in"],["\u0109i","this"],["tiu","that one"],["malnova,","old,"],["forlasita","abandoned"],["domo.","a house"],["Dank'","thanks"],["al","to"],["ili","they"],["...","..."],["Sed","But"],["nun","now"],["rakontu","tell"],["vi.","you"],["Kion","what"],["viaj","yours"],["kaptintoj","captors"],["celas?","mean?"],["Kio","what"],["estas","is"],["ilia","their"],["celo?","goal?"],["Kial","why"],["vin","you"],["teni","to hold"],["mallibera?\u201d","free?\u201d"],["\u201cIli","\u201cThey"],["volas,","want to"],["ke","that"],["mi","me"],["traduku","translate"],["malnovan","old"],["dokumenton.","a document"],["Mi","I"],["malkonsentis.","disagreed"],["Tiam","Then"],["ili","they"],["opiniis,","thought"],["ke","that"],["perforte","violently"],["ili","they"],["sukcesos.","will succeed"],["Ili","They"],["preska\u016d","almost"],["sukcesis.","succeeded"],["Per","By"],["malsato,","hunger,"],["unue,","first,"],["kaj","and"],["poste","afterwards"],["per","by"],["la","the"],["mesa\u011do","message"],["de","of"],["mia","mine"],["filino.","daughter"],["La","The"],["malsato","hunger"],["ne","no"],["estis","was"],["facile","easily"],["elportebla,","bearable,"],["kredu","believe"],["min,","me,"],["sed","but"],["la","the"],["mesa\u011do","message"],["sur-kaseda...!","on-cassette...!"],["Fakte","In fact"],["mi","me"],["terure","terribly"],["malsatas","is hungry"],["nun.","now"],["Mi","I"],["petas,","please"],["\u0109u","either"],["iu","someone"],["el","from"],["vi","you"],["bonvolus","please"],["iri","to go"],["a\u0109eti","to buy"],["man\u011da\u0135on","food"],["por","for"],["mi?","me?"],["Io","something"],["ajn","whatever"],["estos","will be"],["bonvena.\u201d","welcome.\u201d"],["Linda","Linda"],["foriras","leaves"],["por","for"],["a\u0109eti","to buy"],["man\u011da\u0135ojn.","foods"],["\u201cVi","\u201cYou"],["rakontos","will tell"],["al","to"],["mi.","me"],["\u0108ion,","everything,"],["senmanke,\u201d","without fail,\""],["\u015di","she"],["diras","says"],["al","to"],["la","the"],["du","two"],["knaboj,","boys,"],["elirante.","going out"],["Gerda","Gerda"],["raportas","reports"],["pri","about"],["la","the"],["dokumento.","a document"],["\u015ci","She"],["tenas","holds"],["\u011din","it"],["enmane","in hand"],["kaj","and"],["tradukas,","translates,"],["vorton","a word"],["post","after"],["vorto;","a word;"],["krome,","in addition,"],["\u015di","she"],["donas","gives"],["\u0109iujn","everyone"],["necesajn","necessary"],["klarigojn.","explanations"],["La","The"],["policano","a policeman"],["kap-jesas","head-yes"],["komprene.","of course"],["Gerda","Gerda"],["klarigas","explains"],["al","to"],["li","he"],["ankora\u016d","still"],["pli","more"],["pri","about"],["la","the"],["kondi\u0109oj","conditions"],["de","of"],["sia","his"],["mallibereco.","imprisonment"],["Kaj","And"],["jen","here"],["la","the"],["policano","a policeman"],["havas","have"],["ideon.","an idea"],["\u201cBob,","\"Bob,"],["\u0109u","either"],["vi","you"],["konsentus","would agree"],["ka\u015di","to hide"],["vin","you"],["sub","under"],["la","the"],["lito,","bed,"],["se","if"],["iu","someone"],["envenas?\u201d","coming in?\u201d"],["\u201cKial?\u201d","\"Why?\""],["\u201cMi","\u201cI"],["havas","have"],["planon.","a plan"],["Mi","I"],["\u015datus,","would like"],["ke","that"],["ni","we"],["\u0109iuj","everyone"],["foriru,","go away"],["krom","besides"],["vi,","you,"],["kaj","and"],["ke","that"],["Gerda","Gerda"],["diru","say"],["al","to"],["la","the"],["kaptinto,","catcher,"],["ke","that"],["\u015di","she"],["konsentas","agree"],["klarigi","to explain"],["al","to"],["li,","he,"],["kio","what"],["estas","is"],["skribita","written"],["sur","on"],["tiu","that one"],["papero,","paper,"],["mi","me"],["volas","wants"],["diri:","say:"],["sur","on"],["tiu","that one"],["malnova","old"],["dokumento.","a document"],["Ili","They"],["tiam","then"],["agos","will act"],["la\u016d","according to"],["la","the"],["dokumento,","document,"],["kaj","and"],["ni","we"],["kaptos","will catch"],["ilin","them"],["tiom","so much"],["pli","more"],["facile.","easily"],["Sed","But"],["tamen,","however,"],["ni","we"],["ne","no"],["rajtas","has the right"],["riski,","risk"],["ke","that"],["Gerda","Gerda"],["suferu.","suffer"],["Kiu","Who"],["scias?","know?"],["Kiam","When"],["\u015di","she"],["ne","no"],["plu","further"],["estos","will be"],["necesa","necessary"],["por","for"],["ili,","they,"],["ili","they"],["povus...","could..."],["Nu,","Well,"],["vi","you"],["komprenas.","understand"],["Vi","you"],["restos","will remain"],["\u0109i","this"],["tie,","there,"],["kaj","and"],["kiam","when"],["vi","you"],["a\u016ddos","will hear"],["pa\u015dojn","steps"],["alproksimi\u011di,","approach"],["vi","you"],["ka\u015dos","will hide"],["vin","you"],["sub","under"],["la","the"],["lito,","bed,"],["kaj","and"],["bone","ok"],["atentos","will pay attention"],["\u0109ion,","everything,"],["kio","what"],["okazas.","is happening"],["Gerda","Gerda"],["diris,","said,"],["ke","that"],["\u0109iam","always"],["venas","is coming"],["nur","only"],["unu","one"],["persono,","person,"],["unu","one"],["viro,","man,"],["maldika","thin"],["ulo,","guy,"],["ne","no"],["tre","very"],["forta.","strong"],["Fortulo","A strong man"],["kiel","how"],["vi","you"],["tuj","immediately"],["superos","will overcome"],["lin,","him,"],["se","if"],["necese.\u201d","necessary.\u201d"],["Bob","Bob"],["konsentas,","agree"],["kvankam,","although,"],["se","if"],["diri","to say"],["la","the"],["veron,","truth,"],["kun","with"],["iom","a little"],["duba","doubtful"],["esprimo.","an expression"],["21","21"],["Gerda","Gerda"],["sentas","feel"],["sin","himself"],["pli","more"],["bone.","ok"],["\u015ci","She"],["\u0135us","just now"],["finis","finished"],["man\u011di.","to eat"],["Foriris","left"],["Linda,","Linda,"],["Tom","Tom"],["kaj","and"],["la","the"],["policano.","a policeman"],["\u015ci","She"],["parolas","speaks"],["kun","with"],["Bob,","Bob,"],["tre","very"],["malla\u016dte.","softly"],["Ili","They"],["ja","yes"],["devas","must"],["atenti,","pay attention"],["\u0109u","either"],["iu","someone"],["proksimi\u011das","is getting closer"],["a\u016d","or"],["ne.","no."],["Feli\u0109e,","fortunately,"],["e\u0109","even"],["sen","without"],["speciale","especially"],["a\u016dskulti,","listen,"],["\u015di","she"],["\u0109iam","always"],["bone","ok"],["a\u016ddis,","heard"],["sufi\u0109e","enough"],["frue,","early,"],["kiam","when"],["la","the"],["a\u0109ulo","bastard"],["venas.","is coming"],["Bob","Bob"],["pla\u0109as","please"],["al","to"],["\u015di.","she"],["Li","He"],["estas","is"],["granda","big"],["kaj","and"],["forta,","strong,"],["kun","with"],["esprimo","an expression"],["de","of"],["bonkora,","kind,"],["sindonema","devoted"],["hundo.","a dog"],["Ili","They"],["parolas","speaks"],["pri","about"],["siaj","his"],["vivoj,","lives,"],["pri","about"],["la","the"],["lastaj","last ones"],["okaza\u0135oj.","events"],["Kiam","When"],["\u015di","she"],["parolas","speaks"],["pri","about"],["sia","his"],["edzo,","husband,"],["lia","his"],["viza\u011do","face"],["\u015dan\u011di\u011das,","changes,"],["alprenas","assumes"],["iom","a little"],["mal\u011dojan","sad"],["esprimon.","an expression"],["\u0108u","Do"],["li","he"],["enami\u011dis","fell in love"],["al","to"],["\u015di?","she?"],["Kaj","And"],["jen","here"],["a\u016ddi\u011das","is heard"],["pa\u015doj.","steps"],["Bob","Bob"],["saltas","jumps"],["sub","under"],["la","the"],["liton,","bed,"],["provas","is trying"],["rapide","quickly"],["trovi","to find"],["ne","no"],["tro","too much"],["malkomfortan","uncomfortable"],["pozicion","position"],["sub","under"],["la","the"],["lito.","a bed"],["\u201cNe","\u201cNo"],["brui,\u201d","make noise,\""],["li","he"],["diras","says"],["al","to"],["si,","yes,"],["\u201cplej","\"most"],["grave,","importantly,"],["plej","most"],["necese","necessary"],["estas","is"],["ne","no"],["brui!\u201d","make noise!\u201d"],["Envenas","coming in"],["la","the"],["gardanto,","keeper,"],["la","the"],["a\u0109a","nasty"],["malgrasulo,","skinny,"],["kiu,","who,"],["per","by"],["siaj","his"],["vortoj","words"],["pri","about"],["man\u011do,","food,"],["tiom","so much"],["suferigis","caused pain"],["Gerdan.","Gerda."],["Sed","But"],["\u0109i-foje","this time"],["\u015di","she"],["povos","will be able"],["kontentigi","to satisfy"],["lin.","him"],["Kia","What"],["plezuro!","pleasure!"],["\u201cMi","\u201cI"],["konsentas,\u201d","agree,\u201d"],["krias","shouts"],["Gerda,","Gerda,"],["kiam","when"],["la","the"],["maldika","thin"],["a\u0109ulo","bastard"],["malfermas","opens"],["la","the"],["pordon.","a door"],["\u201cMi","\u201cI"],["akceptas","accepts"],["vian","your"],["proponon.","proposal"],["Mi","I"],["ne","no"],["plu","further"],["elportas.","endures"],["Mi","I"],["tradukos","will translate"],["vian","your"],["a\u0109an","nasty"],["paperon.","paper"],["Liberigu","set free"],["mian","my"],["filinon,","daughter,"],["kaj","and"],["donu","give"],["al","to"],["mi","me"],["man\u011di,","eat,"],["mi","me"],["petas.\u201d","please.\u201d"],["\u201cJen,\u201d","\"Here,\""],["simple","simply"],["diras","says"],["la","the"],["maldikuleto,","difficult,"],["kaj","and"],["li","he"],["elprenas","takes out"],["el","from"],["sako","bag"],["panon,","bread,"],["kolbason,","sausage,"],["kukon,","cake,"],["fruktojn,","fruits,"],["\u0109okoladon,","chocolate,"],["kaj","and"],["e\u0109","even"],["botelon","a bottle"],["da","yeah"],["lakto.","milk"],["Gerda","Gerda"],["man\u011das","eats"],["silente.","silently"],["\u015ci","She"],["povus","could"],["man\u011di","to eat"],["e\u0109","even"],["pli,","more,"],["kvankam","although"],["\u015di","she"],["\u0135us","just now"],["iom","a little"],["man\u011dis.","ate"],["Bob,","Bob,"],["a\u016ddante","hearing"],["la","the"],["man\u011dobruon,","food noise,"],["pli","more"],["kaj","and"],["pli","more"],["malsatas,","hungry,"],["sed","but"],["kion","what"],["li","he"],["povus","could"],["fari?","do?"],["\u201cNun,","\"Now,"],["bonvolu","please"],["klarigi","to explain"],["al","to"],["mi,","i,"],["kio","what"],["estas","is"],["skribita","written"],["sur","on"],["tiu","that one"],["malnova","old"],["papero,\u201d","paper,\""],["la","the"],["vizitanto","a visitor"],["diras.","says"],["Kaj","And"],["Gerda","Gerda"],["klarigas.","explains"],["\u015ci","She"],["rakontas,","tells"],["ke","that"],["temas","it's about"],["pri","about"],["la","the"],["trezoro","a treasure"],["de","of"],["la","the"],["Lumo-ser\u0109antoj.","Light seekers."],["La","The"],["Lumoser\u0109antoj","Light seekers"],["estis","was"],["sekreta","secret"],["societo,","society,"],["kiu","who"],["naski\u011dis","was born"],["en","in"],["la","the"],["dekkvina","fifteen"],["jarcento","century"],["kaj","and"],["da\u016dris,","continued"],["jen","here"],["forta,","strong,"],["jen","here"],["malforta,","weak,"],["la\u016d","according to"],["la","the"],["epokoj,","eras,"],["\u011dis","until"],["la","the"],["mezo","middle"],["de","of"],["la","the"],["dekoka","eighteenth"],["jarcento.","century"],["\u011ci","It"],["havis","had"],["membrojn","members"],["en","in"],["tre","very"],["multaj","many"],["landoj,","countries,"],["en","in"],["plej","most"],["malsamaj","different"],["popoloj.","peoples"],["Katolikoj,","Catholics,"],["protestantoj,","protestants,"],["ortodoksuloj,","orthodox,"],["judoj,","jews,"],["islamanoj,","muslims,"],["budhanoj","Buddhists"],["kaj","and"],["aliaj","others"],["estis","was"],["membroj","members"],["de","of"],["tiu","that one"],["internacia","international"],["a\u016d","or"],["supernacia","supranational"],["societo.","society"],["Ilia","Their"],["celo","goal"],["estis","was"],["sekrete","secretly"],["labori","to work"],["por","for"],["la","the"],["unuigo","unification"],["de","of"],["la","the"],["mondo,","world,"],["de","of"],["la","the"],["popoloj,","peoples,"],["por","for"],["la","the"],["harmoniigo","harmonization"],["de","of"],["la","the"],["religioj,","religions,"],["kaj","and"],["por","for"],["la","the"],["interkompreni\u011do","mutual understanding"],["de","of"],["la","the"],["malsamaj","different"],["tradicioj.","traditions"],["Ili","They"],["estis","was"],["morala","moral"],["kaj","and"],["filozofia","philosophical"],["elito.","elite"],["Ili","They"],["estis","was"],["elpensintaj","invented"],["sekretan","secret"],["lingvon,","language,"],["kiu","who"],["ebligis","made it possible"],["al","to"],["ili","they"],["komuniki,","communicate,"],["el","from"],["kiu","who"],["ajn","whatever"],["lando","country"],["a\u016d","or"],["popolo","people"],["ili","they"],["estis.","was"],["La","The"],["\u015dtatoj,","states,"],["kiam","when"],["ili","they"],["malkovris","discovered"],["la","the"],["ekziston","existence"],["de","of"],["la","the"],["Lumoser\u0109antoj,","light seekers,"],["ektimis","got scared"],["tiujn","those"],["homojn,","people,"],["miskomprenis","misunderstood"],["iliajn","theirs"],["celojn,","goals,"],["kaj","and"],["ilin","them"],["persekutis.","pursued"],["Inter","between"],["la","the"],["Lumoser\u0109antoj,","light seekers,"],["tre","very"],["ri\u0109aj","rich"],["homoj","people"],["trovi\u011dis.","was found"],["Tial,","Therefore,"],["la\u016d","according to"],["diversaj","various"],["malnovaj","old"],["dokumentoj,","documents,"],["ilia","their"],["trezoro","a treasure"],["estas","is"],["multvalora.","valuable"],["\u0108i","This"],["tiu","that one"],["papero","paper"],["estas","is"],["fotokopio","photocopy"],["de","of"],["dokumento,","document,"],["kiu","who"],["tre","very"],["precize","exactly"],["indikas,","indicates,"],["kie","where"],["oni","one"],["ka\u015dis","hid"],["la","the"],["trezoron.","a treasure"],["Gerda","Gerda"],["klarigas,","explains"],["tradukas,","translates,"],["kaj","and"],["la","the"],["viro","a man"],["notas","notes"],["\u0109iun","everyone"],["detalon","detail"],["sur","on"],["etan","tiny"],["notlibron.","notebook"],["Kiam","When"],["\u015di","she"],["finis,","finished"],["li","he"],["diras:","says:"],["\u201cDankon.","\u201cThank you."],["Nun","Now"],["ni","we"],["havas,","have,"],["kion","what"],["ni","we"],["deziris.","wanted"],["Mi","I"],["foriras.","leaves"],["Mi","I"],["lasas","leaves"],["vin","you"],["tie","there"],["\u0109i.","this"],["Ni","We"],["decidos","will decide"],["poste,","later,"],["kion","what"],["ni","we"],["faros","will do"],["el","from"],["vi.","you"],["Adia\u016d,","bye,"],["belulino,","beauty,"],["adia\u016d.\u201d","bye.\u201d"],["Nur","Only"],["post","after"],["kiam","when"],["la","the"],["pordo","a door"],["fermi\u011dis","closed"],["kaj","and"],["la","the"],["bruo","noise"],["de","of"],["la","the"],["pa\u015doj","steps"],["forsvenis,","passed out"],["a\u016ddi\u011das","is heard"],["de","of"],["sub","under"],["la","the"],["lito","a bed"],["vo\u0109o,","voice,"],["kiu","who"],["diras:","says:"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["vi","you"],["lasis","left"],["al","to"],["mi","me"],["iom","a little"],["de","of"],["tiu","that one"],["kuko?\u201d","cake?\u201d"],["22","22"],["Balda\u016d","Soon"],["venis","came"],["la","the"],["policanoj,","police officers,"],["por","for"],["ilin","them"],["liberigi.","to release"],["Gerda","Gerda"],["reiris","went back"],["hejmen,","home,"],["al","to"],["siaj","his"],["filino","daughter"],["kaj","and"],["edzo.","husband"],["Sed","But"],["Bob","Bob"],["rapidis","rushed"],["al","to"],["la","the"],["flug-haveno.","airport"],["Li","He"],["volis","wanted"],["\u0109eesti","to attend"],["kun","with"],["Linda","Linda"],["kaj","and"],["Tom,","Tom,"],["kiam","when"],["la","the"],["policano","a policeman"],["arestos","will arrest"],["la","the"],["kaptintojn","captors"],["de","of"],["Gerda.","Gerda."],["Estis","It was"],["sufi\u0109e","enough"],["multekosta","expensive"],["voja\u011do,","trip,"],["sed","but"],["la","the"],["familio","family"],["de","of"],["Gerda","Gerda"],["\u2013","\u2013"],["ri\u0109a","rich"],["familio","family"],["\u2013","\u2013"],["pagis","paid"],["por","for"],["ili","they"],["la","the"],["bileton,","ticket,"],["tiel","like that"],["esprimante","expressing"],["sian","his"],["dankemon.","gratitude"],["\u0108ar","Because"],["la","the"],["policano","a policeman"],["kaj","and"],["la","the"],["gejunuloj","young people"],["sciis","knew"],["pli","more"],["frue","early"],["ol","than"],["la","the"],["\u015dtelistoj,","thieves,"],["kie","where"],["trovi\u011das","is found"],["la","the"],["trezoro,","treasure,"],["ili","they"],["havis","had"],["multe","a lot"],["da","yeah"],["tempo","time"],["por","for"],["prepari","to prepare"],["sin.","himself"],["Ili","They"],["ne","no"],["dubis,","doubted"],["ke","that"],["la","the"],["aliaj","others"],["venos","will come"],["kiel","how"],["eble","maybe"],["plej","most"],["balda\u016d,","soon,"],["kaj","and"],["ke","that"],["la","the"],["tuta","whole"],["bando","band"],["venos.","will come"],["Kutime","Usually"],["tiaj","such"],["homoj","people"],["ne","no"],["fidas","trust"],["sin","himself"],["reciproke,","mutually,"],["kaj","and"],["volas","wants"],["kune","together"],["\u0109eesti,","to attend"],["por","for"],["certi\u011di,","make sure"],["ke","that"],["neniu","no one"],["ka\u015dos","will hide"],["por","for"],["si","yes"],["parton","a part"],["de","of"],["la","the"],["trova\u0135o.","a find"],["La","The"],["loko","place"],["indikita","indicated"],["trovi\u011dis","was found"],["\u0109e","at"],["la","the"],["piedo","foot"],["de","of"],["monto,","mountain,"],["en","in"],["kaverno,","cave,"],["kie,","where,"],["videble,","visibly"],["neniu","no one"],["pa\u015dis","stepped"],["jam","already"],["de","of"],["jaroj.","years"],["\u201cFeli\u0109e,","\"Fortunately,"],["ke","that"],["ili","they"],["ne","no"],["ka\u015dis","hid"],["tiun","that one"],["trezoron","a treasure"],["trans","trans"],["la","the"],["maro,","sea,"],["ekzemple","for example"],["sur","on"],["insulo,","island,"],["kien","where"],["nur","only"],["per","by"],["\u015dipo","ship"],["oni","one"],["povas","can"],["iri.","to go"],["Se","If"],["estis","was"],["vere","really"],["internacia","international"],["societo,","society,"],["kiel","how"],["Gerda","Gerda"],["diris,","said,"],["tio","that"],["estis","was"],["ebla,","possible,"],["\u0109u","either"],["ne?\u201d","right?\u201d"],["Tiel","Thus"],["parolis","spoke"],["Linda.","Linda"],["\u201cVi","\u201cYou"],["pravas,\u201d","right,\""],["diris","said"],["Tom.","Tom."],["\u201cMi","\u201cI"],["tute","completely"],["ne","no"],["\u015datus","would like"],["voja\u011di","to travel"],["\u015dipe.","by ship"],["La","The"],["maro","sea"],["\u0109iam","always"],["igas","makes"],["min","me"],["malsana.","sick"],["Mi","I"],["\u015datas","like"],["rigardi","to look"],["la","the"],["maron,","sea,"],["resti","to stay"],["\u0109e","at"],["la","the"],["maro,","sea,"],["libertempi","to have free time"],["apud","next to"],["la","the"],["maro,","sea,"],["sed","but"],["ne","no"],["voja\u011di","to travel"],["per","by"],["\u015dipo","ship"],["sur","on"],["\u011di.","it."],["\u015cipoj","Ships"],["konstante","constantly"],["dancas","dances"],["sur","on"],["la","the"],["maro,","sea,"],["kaj","and"],["ilia","their"],["danco","dance"],["tute","completely"],["ne","no"],["pla\u0109as","please"],["al","to"],["mi.","me"],["Feli\u0109e,","fortunately,"],["ke","that"],["hodia\u016d","today"],["oni","one"],["povas","can"],["iri","to go"],["preska\u016d","almost"],["ien","somewhere"],["ajn","whatever"],["aviadile.","by plane"],["Aviadiloj","Airplanes"],["preska\u016d","almost"],["tute","completely"],["ne","no"],["dancas.","dances"],["Sed","But"],["e\u0109","even"],["aviadiloj","airplanes"],["nur","only"],["duone","half"],["pla\u0109as","please"],["al","to"],["mi.","me"],["Plej","Most"],["multe","a lot"],["mi","me"],["preferas,","prefer"],["kiam","when"],["mi","me"],["veturas","drives"],["sur","on"],["tero,","earth,"],["sur","on"],["bona","good"],["firma","firm"],["tero.","land"],["Mi","I"],["bezonas","needs"],["sub","under"],["mi","me"],["ion","something"],["pli","more"],["firman","firm"],["ol","than"],["akvo","water"],["a\u016d","or"],["aero.","air"],["Plej","Most"],["pla\u0109e","pleasantly"],["estas","is"],["promeni","to walk"],["piede","on foot"],["sur","on"],["bona","good"],["tera","terrestrial"],["vojo.","road"],["Mi...\u201d","I\u2026\u201d"],["Sed","But"],["Linda","Linda"],["interrompis","interrupted"],["lian","his"],["paroladon,","speech,"],["iom","a little"],["strangan","strange"],["en","in"],["tiuj","those"],["kondi\u0109oj,","conditions,"],["en","in"],["kiuj","which"],["ili","they"],["trovi\u011dis:","found:"],["\u201cKiam","\u201cWhen"],["alvenos","will arrive"],["la","the"],["trezor-ser\u0109antoj,","treasure hunters,"],["la\u016d","according to"],["via","your"],["opinio?\u201d","opinion?\u201d"],["\u015di","she"],["demandis","asked"],["la","the"],["policanon.","a policeman"],["\u201cMorga\u016d,","\"Tomorrow,"],["tute","completely"],["certe.","for sure"],["Ili","They"],["ne","no"],["povus","could"],["alveni","to arrive"],["hodia\u016d,","today,"],["\u0109ar","because"],["ne","no"],["plu","further"],["estis","was"],["aviadilo","an airplane"],["post","after"],["la","the"],["nia,","our"],["kaj","and"],["a\u016dte","by car"],["ili","they"],["bezonus","would need"],["la","the"],["tutan","whole"],["nokton.","night"],["Ver\u015dajne","Probably"],["Bob","Bob"],["flugos","will fly"],["en","in"],["la","the"],["sama","same"],["aviadilo.\u201d","airplane.\u201d"],["La","The"],["temperaturo","temperature"],["estis","was"],["pla\u0109a,","pleasant,"],["kaj","and"],["bela","beautiful"],["la","the"],["vetero.","weather"],["Ili","They"],["starigis","set up"],["sian","his"],["tendon","a tent"],["en","in"],["la","the"],["proksimeco,","closeness,"],["tamen","however"],["bone","ok"],["prizorgante,","taking care of"],["ke","that"],["\u011di","it"],["ne","no"],["estu","be"],["videbla","visible"],["por","for"],["alvenantoj.","arrivals"],["La","The"],["sola","alone"],["maniero,","way,"],["la\u016d","according to"],["kiu","who"],["la","the"],["trezorser\u0109antoj","treasure hunters"],["povus","could"],["alveni","to arrive"],["anta\u016d","before"],["la","the"],["morga\u016da","tomorrow's"],["tago,","day,"],["estus,","would be"],["ke","that"],["ili","they"],["flugu","fly"],["per","by"],["malgranda","small"],["aviadilo,","airplane,"],["speciale","especially"],["luita.","rented"],["Sed","But"],["lui","rent"],["specialan","special"],["aviadilon","a plane"],["kostas","costs"],["tiel","like that"],["multe,","a lot,"],["ke","that"],["plej","most"],["ver\u015dajne","probably"],["ili","they"],["ne","no"],["uzos","will use"],["tiun","that one"],["rimedon.","resource"],["La","The"],["sekvantan","following"],["matenon,","morning,"],["niaj","ours"],["amikoj","friends"],["veki\u011dis","woke up"],["frue.","early"],["Tuj","Immediately"],["la","the"],["policano","a policeman"],["kaj","and"],["la","the"],["du","two"],["gestudentoj","co-students"],["aran\u011dis,","arranged,"],["ke","that"],["\u0109iu","each one"],["el","from"],["ili,","they,"],["unu","one"],["post","after"],["la","the"],["alia,","another,"],["gardostaros","will stand guard"],["en","in"],["loko,","place,"],["de","of"],["kie","where"],["eblas","it is possible"],["facile","easily"],["observi","to observe"],["la","the"],["solan","alone"],["vojon","road"],["\u2013","\u2013"],["a\u016d","or"],["pli","more"],["\u011duste","exactly"],["voja\u0109on","journeyman"],["\u2013","\u2013"],["la\u016d","according to"],["kiu","who"],["oni","one"],["povas","can"],["proksimi\u011di","get closer"],["al","to"],["la","the"],["kaverno,","cave,"],["kaj","and"],["ke","that"],["\u0109iu","each one"],["havos","will have"],["en","in"],["la","the"],["kaverno","cave"],["sian","his"],["difinitan","defined"],["ka\u015dejon.","hiding place"],["Post","after"],["tri","three"],["horoj","hours"],["da","yeah"],["atendado,","waiting,"],["io","something"],["fine","finally"],["okazis:","happened:"],["Linda,","Linda,"],["kiu","who"],["gardostaris","stood guard"],["en","in"],["la","the"],["iom","a little"],["alta","tall"],["observejo,","observation post,"],["faris","did"],["la","the"],["deciditan","decided"],["signalon,","signal,"],["kaj","and"],["rapide","quickly"],["kuris","ran"],["de","of"],["supre","above"],["al","to"],["siaj","his"],["kunuloj.","companions"],["\u201cA\u016dto","\u201cA car"],["alvenas!\u201d","is coming!\u201d"],["\u015di","she"],["kriis.","shouted"],["En","In"],["tiu","that one"],["ege","extremely"],["soleca","lonely"],["regiono,","region,"],["kiu","who"],["povus","could"],["veni","to come"],["a\u016dte","by car"],["per","by"],["tiu","that one"],["tera","terrestrial"],["voja\u0109o,","journeyman,"],["se","if"],["ne","no"],["trezorser\u0109antoj?","treasure hunters?"],["La","The"],["tri","three"],["atendantoj","waiting people"],["sin","himself"],["ka\u015dis,","hid"],["\u0109iu","each one"],["en","in"],["sia","his"],["difinita","defined"],["loko,","place,"],["malanta\u016d","behind"],["rokoj,","rocks,"],["da","yeah"],["kiuj","which"],["oportune","conveniently"],["trovi\u011dis","was found"],["multe","a lot"],["en","in"],["la","the"],["kaverno.","cave"],["23","23"],["Post","after"],["duonhoro,","half an hour,"],["iu","someone"],["envenis.","came in"],["Estis","It was"],["Bob!","Bob!"],["\u201cKie","\u201cWhere"],["sin","himself"],["ka\u015das","hides"],["la","the"],["lumser\u0109antoj?\u201d","light seekers?\u201d"],["li","he"],["kriis.","shouted"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["en","in"],["la","the"],["mallumo?\u201d","darkness?\u201d"],["La","The"],["aliaj","others"],["sin","himself"],["montris.","showed"],["\u201cReka\u015du","\u201cHide back"],["vin,","you,"],["ili","they"],["tuj","immediately"],["alvenos,\u201d","will arrive,\""],["li","he"],["diris.","said"],["\u201cKiel","\u201cHow"],["vi","you"],["faris","did"],["por","for"],["anta\u016di","to get ahead"],["ilin?\u201d","them?\u201d"],["\u201cDank'","\"Thank you"],["al","to"],["Gerda.","Gerda."],["\u015ci","She"],["telefone","on the phone"],["aran\u011dis,","arranged,"],["ke","that"],["veturilo","vehicle"],["atendu","wait"],["min","me"],["\u0109e","at"],["la","the"],["flughaveno,","airport,"],["kaj","and"],["ke","that"],["\u015doforo","driver"],["min","me"],["veturigu","drive"],["\u0109i","this"],["tien.","there"],["\u015ci","She"],["estas","is"],["ri\u0109a,","rich,"],["kaj","and"],["mono","money"],["solvas","solves"],["multajn","many"],["problemojn.","problems"],["\u015ci","She"],["donis","gave"],["tre","very"],["precizajn","precise"],["indikojn","directions"],["por","for"],["ebligi","enable"],["al","to"],["la","the"],["\u015doforo","driver"],["trovi","to find"],["la","the"],["lokon,","place,"],["kaj","and"],["jen","here"],["mi","me"],["estas.","is"],["Sed","But"],["niaj","ours"],["trezorser\u0109antoj","treasure hunters"],["tuj","immediately"],["alvenos.","will arrive"],["Ili","They"],["flugis","flew"],["en","in"],["la","the"],["sama","same"],["aviadilo,","airplane,"],["kiel","like"],["mi,","i,"],["kaj","and"],["kiam","when"],["la","the"],["\u015doforo","driver"],["min","me"],["trovis,","found"],["mi","me"],["vidis","saw"],["ilin","them"],["iri","to go"],["al","to"],["oficejo,","office,"],["kie","where"],["oni","one"],["luas","rent"],["a\u016dtojn.\u201d","cars.\u201d"],["Tom","Tom"],["kuris","ran"],["supren","up"],["al","to"],["la","the"],["observejo.","observation post"],["Post","after"],["kelkaj","some"],["minutoj,","minutes,"],["la","the"],["aliaj","others"],["a\u016ddis","heard"],["lian","his"],["signalon.","signal"],["Envenis","came in"],["la","the"],["kavernon","a cave"],["flegistino","a nurse"],["Marta,","Martha,"],["\u015dia","hers"],["frato","brother"],["la","the"],["alta","tall"],["blondulo,","blonde,"],["la","the"],["malgrasulo","skinny guy"],["kiu","who"],["rilatis","related"],["kun","with"],["Gerda,","Gerda,"],["kiam","when"],["\u015di","she"],["estis","was"],["mallibera,","free,"],["kaj","and"],["du","two"],["aliaj","others"],["viroj.","men"],["\u201cProfesoro","\u201cProfessor"],["Ronga!\u201d","Ronga!\u201d"],["mire","surprisingly"],["diris","said"],["al","to"],["si","yes"],["la","the"],["tri","three"],["gestudentoj,","co-students,"],["kaj","and"],["tuj","immediately"],["poste","afterwards"],["ili","they"],["aldonis:","added:"],["\u201cKaj","\u201cDude"],["Profesoro","professor"],["Fergus!\u201d","Fergus!\u201d"],["La","The"],["unua","first"],["instruis","taught"],["lingvistikon,","linguistics,"],["la","the"],["dua","second"],["anglan","english"],["literaturon.","literature"],["La\u016d","According to"],["la","the"],["malnova","old"],["dokumento,","document,"],["la","the"],["trezoro","a treasure"],["trovi\u011dis","was found"],["en","in"],["kofro","trunk"],["metita","placed"],["en","in"],["kavo","pit"],["aran\u011dita","arranged"],["en","in"],["la","the"],["rokoj,","rocks,"],["kaj","and"],["la","the"],["\u015dtonoj,","stones,"],["kiuj","which"],["\u011din","it"],["kovris","covered"],["kaj","and"],["ka\u015dis,","hid"],["ku\u015dis","lay down"],["la\u016d","according to"],["preciza","accurate"],["desegno.","drawing"],["Fakte,","In fact,"],["la","the"],["\u011dusta","correct"],["loko","place"],["estis","was"],["indikita","indicated"],["per","by"],["signoj","signs"],["tiel","like that"],["multaj,","many,"],["kvankam","although"],["diskretaj,","discreet,"],["ke","that"],["la","the"],["pasado","passing"],["de","of"],["l'","the"],["jarcentoj","centuries"],["ne","no"],["povu","you can"],["forpreni","take away"],["\u0109iujn.","everyone"],["Pro","Because"],["tiuj","those"],["precizaj","accurate"],["indikoj,","directions,"],["la","the"],["\u011dusta","correct"],["loko","place"],["estis","was"],["rapide","quickly"],["trovita.","found"],["La","The"],["grupo","a group"],["forprenis","took away"],["la","the"],["ka\u015dantajn","hiding"],["\u015dtonojn.","stones"],["Montri\u011dis,","It turned out,"],["ke","that"],["la","the"],["kavo","pit"],["estis","was"],["plenigita","filled up"],["per","by"],["korko","cork"],["kaj","and"],["diversaj","various"],["aliaj","others"],["substancoj,","substances,"],["kies","whose"],["celo","goal"],["ver\u015dajne","probably"],["estis","was"],["protekti","to protect"],["la","the"],["kofron","trunk"],["kontra\u016d","against"],["malsekeco.","moisture"],["La","The"],["kofro,","trunk,"],["kiun","who"],["ili","they"],["eltiris,","pulled out"],["ne","no"],["estis","was"],["tre","very"],["granda,","big,"],["nek","neither"],["speciale","especially"],["bela","beautiful"],["a\u016d","or"],["valora.","valuable"],["\u011ci","It"],["estis","was"],["\u015dlosita.","locked up"],["Per","By"],["siaj","his"],["iloj,","tools,"],["ili","they"],["\u011din","it"],["malfermis.","opened"],["24","24"],["\u201cNur","\u201cJust"],["papero!\u201d","paper!\u201d"],["kriis","shouted"],["Ronga.","Ronga."],["\u201cAnka\u016d","\u201cToo"],["estas","is"],["libro!\u201d","book!\u201d"],["diris","said"],["Marta,","Martha,"],["sed","but"],["jam","already"],["Ronga","Ronga"],["la\u016dtlegis:","read aloud:"],["\u201c\u0108i","\u201cThis"],["tie","there"],["ku\u015das","lies down"],["la","the"],["Trezoro","Treasure"],["de","of"],["la","the"],["Lumo.","light"],["Pro","Because"],["la","the"],["da\u016dra","continuous"],["persekutado,","persecution,"],["la","the"],["Sankta","Saint"],["kaj","and"],["Sekreta","secret"],["Frataro","Fraternity"],["de","of"],["la","the"],["Lumoser\u0109antoj","Light seekers"],["balda\u016d","soon"],["\u0109esos","will stop"],["ekzisti.","to exist"],["Sed","But"],["\u011dia","its"],["Spirito","spirit"],["plu","further"],["vivos.","will live"],["Iun","Someone"],["tagon,","day,"],["homoj","people"],["retrovos","will find"],["la","the"],["Sanktajn","Saints"],["Principojn","Principles"],["kaj","and"],["rekomencos","will start over"],["ilin","them"],["apliki.","to apply"],["Por","For"],["ili","they"],["estas","is"],["\u0109i","this"],["tie","there"],["ka\u015dita","hidden"],["la","the"],["Trezoro","Treasure"],["de","of"],["la","the"],["Lumo.","light"],["\u201c\u011ci","\u201cIt"],["estas","is"],["skribita","written"],["en","in"],["la","the"],["Speciala","Special"],["Lingvo","Language"],["de","of"],["la","the"],["Frataro,","Brotherhood,"],["sed","but"],["certe","for sure"],["homoj","people"],["trovi\u011dos,","will be found"],["kiuj","which"],["\u011din","it"],["povos","will be able"],["kompreni.","to understand"],["La","The"],["Trezoro","Treasure"],["konsistas","consists of"],["el","from"],["la","the"],["arto","art"],["praktike","practically"],["apliki","to apply"],["kaj","and"],["defendi","defend"],["la","the"],["Veron,","truth,"],["la","the"],["Justecon,","Justice,"],["la","the"],["Dignecon,","dignity,"],["la","the"],["Respekton","Respect"],["al","to"],["\u0109iu","each one"],["homo,","man,"],["la","the"],["Interkomprenon,","understanding,"],["la","the"],["Honestecon,","honesty,"],["la","the"],["Amon,","Amon,"],["la","the"],["Kompatemon","Mercy"],["kaj","and"],["la","the"],["Konon","knowledge"],["de","of"],["si","yes"],["mem","myself"],["kaj","and"],["de","of"],["sia","his"],["\u011dusta","correct"],["loko.","place"],["\u201cPor","\u201cFor"],["la","the"],["Frataro,","Brotherhood,"],["la","the"],["Spiritaj","spiritual"],["Valoroj","Values"],["estas","is"],["la","the"],["plej","most"],["altaj.","tall"],["Tial","Therefore"],["\u011dia","its"],["Trezoro","Treasure"],["estas","is"],["pure","purely"],["Spirita.","spiritual"],["\u201cAl","\"To"],["vi,","you,"],["homo,","man,"],["kiu","who"],["trovis","found"],["\u011din,","it,"],["trans","trans"],["multaj","many"],["a\u016d","or"],["malmultaj","few"],["tagoj,","days,"],["semajnoj,","weeks,"],["monatoj,","months,"],["jaroj,","years,"],["jardekoj","decades"],["a\u016d","or"],["jarcentoj,","centuries,"],["Saluton","hello"],["kaj","and"],["Fratecon!\u201d","Brotherhood!\u201d"],["*","*"],["*","*"],["*","*"],["Ili","They"],["sidis","sat"],["en","in"],["komfortaj","comfortable"],["brakse\u011doj","armchairs"],["en","in"],["la","the"],["hejmo","home"],["de","of"],["Gerda.","Gerda."],["\u201cKio","\u201cWhat"],["okazis","it happened"],["poste?\u201d","later?\u201d"],["\u0109i-lasta","the latter"],["demandis.","asked"],["\u201cNi","\u201cWe"],["malka\u015dis","revealed"],["nin,","us,"],["kaj","and"],["mi","me"],["ilin","them"],["arestis,\u201d","arrested,\""],["diris","said"],["la","the"],["policano.","a policeman"],["\u201cLa","\u201cThe"],["loka","local"],["polico","police"],["estis","was"],["anta\u016de","before"],["informita,","informed,"],["kaj","and"],["en\u015dlosis","locked up"],["ilin.\u201d","them.\u201d"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["vi","you"],["scias,","know"],["kiel","like"],["komenci\u011dis","started"],["la","the"],["afero?\u201d","thing?\u201d"],["scivolis","wondered"],["Tom.","Tom."],["\u201cProksimume.","\u201cApproximately."],["Kiam","when"],["Marta","Marta"],["estis","was"],["flegistino","a nurse"],["en","in"],["la","the"],["hospitalo,","hospital,"],["\u015di","she"],["\u0109eestis","was present"],["kirurgian","surgical"],["operacion","operation"],["de","of"],["historiisto,","historian,"],["Prof.","Prof."],["(=","(="],["Profesoro)","professor)"],["Kosadi.","Kosadi"],["Kiam","when"],["\u0109i-lasta","the latter"],["estis","was"],["duone","half"],["dormanta","sleeping"],["duone","half"],["veki\u011danta,","waking up"],["li","he"],["parolis","spoke"],["nekonscie","unconsciously"],["pri","about"],["la","the"],["trezoro","a treasure"],["de","of"],["la","the"],["Lumoser\u0109antoj.","Light seekers."],["Li","He"],["diris,","said,"],["ke","that"],["temas","it's about"],["pri","about"],["malnova","old"],["societo,","society,"],["elita,","elite,"],["tre","very"],["ri\u0109a,","rich,"],["pri","about"],["kies","whose"],["trezoro","a treasure"],["li","he"],["eksciis","found out"],["hazarde","accidentally"],["legante","reading"],["en","in"],["la","the"],["Vatikana","Vatican"],["Biblioteko.\u201d","Library.\u201d"],["\u201cJes,\u201d","\"Yes,\""],["da\u016drigis","continued"],["Gerda.","Gerda."],["\u201cTiun","\u201cThat one"],["parton","a part"],["de","of"],["la","the"],["afero","thing"],["mi","me"],["konas.","knows"],["Li","He"],["faris","did"],["historian","historical"],["esploron","research"],["en","in"],["la","the"],["Biblioteko","Library"],["Vatikana.","Vatican."],["Inter","between"],["la","the"],["pa\u011doj","pages"],["de","of"],["malnova","old"],["libro,","book,"],["li","he"],["trovis","found"],["dokumenton","a document"],["en","in"],["la","the"],["sekreta","secret"],["lingvo","language"],["de","of"],["la","the"],["Lumoser\u0109antoj.","Light seekers."],["Li","He"],["anta\u016de","before"],["kelktempe","sometimes"],["interesi\u011dis","was interested"],["pri","about"],["tiu","that one"],["sekreta","secret"],["societo","society"],["internacia,","international,"],["kaj","and"],["iom","a little"],["komprenis","understood"],["\u011dian","its"],["sekretan","secret"],["lingvon.","language"],["Li","He"],["komprenis,","understood"],["ke","that"],["tiu","that one"],["papero","paper"],["indikas,","indicates,"],["kie","where"],["trovi\u011das","is found"],["la","the"],["trezoro","a treasure"],["de","of"],["la","the"],["Lumoser\u0109antoj,","light seekers,"],["sed","but"],["mem","myself"],["ne","no"],["povis","could"],["traduki","to translate"],["\u0109iujn","everyone"],["detalajn","detailed"],["indikojn.","directions"],["Li","He"],["ricevis","received"],["la","the"],["permeson","permission"],["fotokopii","photocopy"],["la","the"],["dokumenton.","a document"],["Foje,","sometimes,"],["kiam","when"],["ni","us"],["renkonti\u011dis,","met,"],["li","he"],["parolis","spoke"],["pri","about"],["tio","that"],["al","to"],["mi.","me"],["Li","He"],["diris,","said,"],["ke","that"],["eble","maybe"],["homoj","people"],["provos","will try"],["trovi","to find"],["tiun","that one"],["trezoron,","treasure,"],["\u0109ar","because"],["pli","more"],["kaj","and"],["pli","more"],["multaj","many"],["personoj","people"],["interesi\u011das","is interested"],["pri","about"],["la","the"],["malnovaj","old"],["sekretaj","secret"],["societoj.","societies"],["Li","He"],["sciis,","knew"],["ke","that"],["mi","me"],["estas","is"],["la","the"],["sola","alone"],["persono","a person"],["en","in"],["la","the"],["mondo,","world,"],["kiu","who"],["vere","really"],["\u011disfunde","thoroughly"],["studis","studied"],["tiujn","those"],["malnovajn","old ones"],["sekretajn","secret"],["lingvojn,","languages,"],["kaj","and"],["li","he"],["petis","asked"],["min","me"],["solene","solemnly"],["promesi,","to promise"],["ke","that"],["mi","me"],["neniam","never"],["kunlaboros","will cooperate"],["kun","with"],["homoj","people"],["ser\u0109antaj","looking for"],["la","the"],["trezoron","a treasure"],["pro","because"],["materia","material"],["intereso.\u201d","interest.\u201d"],["\u201cKion","\u201cWhat"],["li","he"],["volis,","wanted to"],["ke","that"],["oni","one"],["faru","do"],["pri","about"],["\u011di?\u201d","it?\u201d"],["Linda","Linda"],["demandis.","asked"],["\u201cKe","\u201cThat"],["\u011di","it"],["transiru","go over"],["al","to"],["iu","someone"],["Muzeo","Museum"],["a\u016d","or"],["\u015ctata","state"],["Institucio.\u201d","Institution.\u201d"],["Tom","Tom"],["intervenis:","intervened:"],["\u201cKiel","\u201cHow"],["Marta","Marta"],["ricevis","received"],["la","the"],["fotokopion?\u201d","photocopy?\u201d"],["\u201c\u015ci","\u201cShe"],["mem","myself"],["klarigis","explained"],["al","to"],["mi,\u201d","I,\""],["respondis","replied"],["la","the"],["policano.","a policeman"],["\u201c\u015ci","\u201cShe"],["konstatis,","realized"],["ke","that"],["la","the"],["substanco","substance"],["uzita","used"],["anta\u016d","before"],["la","the"],["operacio","operation"],["por","for"],["dormigi","put to sleep"],["la","the"],["profesoron","a professor"],["estas","is"],["unu","one"],["el","from"],["tiuj,","those"],["kiujn","which"],["oni","one"],["kelkfoje","sometimes"],["uzas","uses"],["por","for"],["t.n.","so-called"],["(=","(="],["tiel","like that"],["nomata)","called)"],["\u201cnarkoanalizo\u201d.","\"narcoanalysis\"."],["Post","after"],["la","the"],["operacio,","operation,"],["kiam","when"],["la","the"],["profesoro","professor"],["ku\u015dis","lay down"],["en","in"],["sia","his"],["\u0109ambro","a room"],["\u2013","\u2013"],["li","he"],["havis","had"],["privatan","private"],["\u0109ambron,","room,"],["kaj","and"],["do","so"],["estis","was"],["sola","alone"],["\u2013","\u2013"],["\u015di","she"],["injektis","injected"],["al","to"],["li","he"],["tiun","that one"],["substancon,","substance,"],["kaj","and"],["pridemandis","questioned"],["lin.","him"],["Sub","Under"],["la","the"],["influo","influence"],["de","of"],["la","the"],["koncerna","relevant"],["substanco,","substance,"],["oni","one"],["dormas,","sleeps"],["sed","but"],["dormante","sleeping"],["a\u016ddas","hears"],["kaj","and"],["respondas","answers"],["demandojn,","questions,"],["\u011denerale","in general"],["dirante","saying"],["la","the"],["veron.","truth"],["Li","He"],["do","so"],["dorme","asleep"],["respondis","replied"],["al","to"],["\u015di.","she"],["Per","By"],["tiu","that one"],["metodo","method"],["\u015di","she"],["eksciis","found out"],["pri","about"],["tio,","that"],["ke","that"],["nur","only"],["unu","one"],["persono","a person"],["en","in"],["la","the"],["mondo,","world,"],["nome","namely"],["Gerda,","Gerda,"],["komprenas","understand"],["tiun","that one"],["sekretan","secret"],["lingvon,","language,"],["kaj","and"],["pri","about"],["multaj","many"],["aliaj","others"],["aferoj.\u201d","things.\""],["25","25"],["\u201cSed","\u201cBut"],["vi","you"],["ne","no"],["respondis","replied"],["pri","about"],["la","the"],["fotokopio!\u201d","photocopy!\u201d"],["\u201cHo,","\"Oh,"],["pardonu.","sorry"],["La","The"],["profesoro","professor"],["havis","had"],["\u011din","it"],["en","in"],["sia","his"],["paperujo.","paper case"],["Li","He"],["fartis","was fine"],["tre","very"],["malbone","badly"],["post","after"],["la","the"],["operacio.","operation"],["Marta","Marta"],["simple","simply"],["prenis","took"],["la","the"],["dokumenton","a document"],["el","from"],["lia","his"],["paperujo,","paper case,"],["dum","while"],["li","he"],["dormis.","slept"],["\u015ci","She"],["ja","yes"],["sciis,","knew"],["ke","that"],["li","he"],["ne","no"],["vivos","will live"],["longe.","for a long time"],["Li","He"],["fartis","was fine"],["malbone.","badly"],["Lia","His"],["san-stato","health status"],["ne","no"],["lasis","left"],["multe","a lot"],["da","yeah"],["espero.","hope"],["Fakte,","In fact,"],["li","he"],["balda\u016d","soon"],["mortis","died"],["post","after"],["tio.","that."],["Neniu","No one"],["do","so"],["zorgis","cared"],["pri","about"],["la","the"],["malaperinta","disappeared"],["papero.\u201d","paper.\u201d"],["\u201cKiel","\u201cHow"],["Ronga","Ronga"],["enmiksi\u011dis","interfered"],["en","in"],["la","the"],["aran\u011don?\u201d","arrangement?\u201d"],["\u201cLi","\u201cHe"],["estis","was"],["la","the"],["amanto","a lover"],["de","of"],["Marta.","Marta"],["\u015ci","She"],["rakontis","told"],["al","to"],["li.","he."],["Li","He"],["vivas","lives"],["tiamaniere,","in this way,"],["ke","that"],["li","he"],["da\u016dre","continue"],["bezonas","needs"],["multe","a lot"],["da","yeah"],["mono.","money"],["Li","He"],["organizis","organized"],["la","the"],["aferon.","thing"],["Estas","It is"],["li","he"],["kaj","and"],["kolego","colleague"],["Fergus,","Fergus,"],["kiuj","which"],["forportis","carried away"],["Gerdan,","gerdan"],["post","after"],["kiam","when"],["ili","they"],["batis","hit"],["Bob","Bob"],["senkonscia.","unconscious"],["La","The"],["oficejo","office"],["de","of"],["Fergus","Fergus"],["estas","is"],["tute","completely"],["proksima.","near"],["Tien","There"],["ili","they"],["portis","wore"],["\u015din,","her,"],["kaj","and"],["tie","there"],["ili","they"],["atendis,","waited"],["\u011dis","until"],["la","the"],["vojo","road"],["estis","was"],["libera","free"],["kaj","and"],["ili","they"],["povis","could"],["veturigi","to drive"],["\u015din","her"],["al","to"],["la","the"],["forlasita","abandoned"],["domo.\u201d","house.\u201d"],["Gerda","Gerda"],["parolis:","spoke:"],["\u201cLa","\u201cThe"],["frato","brother"],["de","of"],["Marta","Marta"],["plurfoje","several times"],["vizitis","visited"],["min,","me,"],["anta\u016d","before"],["kelkaj","some"],["monatoj.","months"],["Li","He"],["provis","tried"],["igi","to make"],["min","me"],["traduki","to translate"],["por","for"],["li","he"],["la","the"],["dokumenton.","a document"],["Sed","But"],["kiam","when"],["mi","me"],["demandis,","asked"],["de","of"],["kie","where"],["li","he"],["ricevis","received"],["\u011din,","it,"],["li","he"],["hezitis,","hesitated"],["iom","a little"],["pali\u011dis,","faded,"],["ne","no"],["respondis","answered"],["tuj,","immediately,"],["kaj","and"],["mi","me"],["komprenis,","understood"],["ke","that"],["li","he"],["ne","no"],["agis","acted"],["honeste.","honestly"],["Mi","I"],["memoris","remembered"],["la","the"],["vortojn","words"],["de","of"],["Prof.","Prof."],["Kosadi,","Kosadi,"],["kaj","and"],["malakceptis","rejected"],["kunlabori.","to cooperate"],["Sed","But"],["li","he"],["revenis","came back"],["unufoje,","once,"],["dufoje,","twice,"],["trifoje.","three times"],["Mi","I"],["\u0109iufoje","every time"],["rifuzis.","refused."],["Kiam","when"],["mi","me"],["poste","afterwards"],["ricevis","received"],["inviton","an invitation"],["instrui","to teach"],["pri","about"],["malnovaj","old"],["sekretaj","secret"],["lingvoj","languages"],["en","in"],["la","the"],["kadro","framework"],["de","of"],["kurso","course"],["de","of"],["Prof.","Prof."],["Ronga,","Ronga,"],["mi","me"],["tute","completely"],["ne","no"],["imagis,","imagined"],["ke","that"],["estas","is"],["rilato","relationship"],["inter","between"],["Ronga","Ronga"],["kaj","and"],["la","the"],["junulo,","young man"],["kiu","who"],["tiel","like that"],["ofte","often"],["venis","came"],["al","to"],["mia","mine"],["hejmo","home"],["insisti,","insist"],["por","for"],["ke","that"],["mi","me"],["traduku","translate"],["la","the"],["paperon","paper"],["pri","about"],["l'","the"],["trezoro.\u201d","treasure.\u201d"],["\u201cJes,\u201d","\"Yes,\""],["diris","said"],["Tom.","Tom."],["\u201cPro","\u201cBecause"],["via","your"],["plurfoja","multiple times"],["rifuzo,","refusal,"],["ili","they"],["elpensis","came up with"],["tiun","that one"],["planon.","a plan"],["Kapti","to catch"],["vin","you"],["kaj","and"],["perforte","violently"],["devigi","to force"],["vin","you"],["traduki","to translate"],["la","the"],["tekston.\u201d","text.\u201d"],["\u201cTiom","\u201cSo much"],["da","yeah"],["riskoj","risks"],["kaj","and"],["zorgoj","worries"],["por","for"],["nenio!\u201d","nothing!\u201d"],["komentis","commented"],["Gerda.","Gerda."],["\u201cKia","\u201cWhat"],["malsa\u011deco!","foolishness!"],["Kia","What"],["stulteco!\u201d","stupidity!\u201d"],["\u201cJes.","\u201cYes."],["Amatoroj,\u201d","amateurs,\u201d"],["diris","said"],["la","the"],["policano","a policeman"],["malestime.","contemptuously"],["\u201cIli","\u201cThey"],["agis","acted"],["amatore","amateurishly"],["ekde","since"],["la","the"],["komenco.","beginning"],["Pro","Because"],["tio","that"],["ni","us"],["tiel","like that"],["facile","easily"],["ilin","them"],["kaptis.","caught"],["Sed","But"],["pri","about"],["tiu","that one"],["amatoreco","amateurism"],["vi","you"],["danku","thank you"],["Dion,","God,"],["Gerda.","Gerda."],["Pro","Because"],["tiu","that one"],["amatoreco","amateurism"],["ni","us"],["povis","could"],["liberigi","to release"],["vin,","you,"],["kaj","and"],["vi","you"],["plu","further"],["vivas.","lives"],["Neamatoroj","Non-amateurs"],["en","in"],["simila","similar"],["situacio","situation"],["ne","no"],["hezitus:","would hesitate:"],["vin","you"],["uzinte,","having used"],["ili","they"],["vin","you"],["mortigus.\u201d","would kill.\u201d"],["\u201c\u0108u","\u201cHuh"],["vere?\u201d","really?\u201d"],["\u201cJes.","\u201cYes."],["Vi","you"],["sciis","knew"],["tro","too much"],["multe.","a lot"],["Estus","would be"],["tro","too much"],["dan\u011dere","dangerously"],["lasi","to leave"],["vin","you"],["vivi.","to live"],["Sincere,","Sincerely,"],["vi","you"],["povas","can"],["danki","to thank"],["Dion,","God,"],["ke","that"],["nur","only"],["amatoroj","amateurs"],["planis","planned"],["kaj","and"],["realigis","realized"],["tiun","that one"],["aferon.\u201d","thing.\""],["Gerda","Gerda"],["silentis,","kept silent"],["pensema.","thoughtful"],["\u201cTerure!\u201d","\"Terrible!\""],["\u015di","she"],["fine","finally"],["diris.","said"],["\u201c\u0108iaokaze,","\"Anyway,"],["mi","me"],["plej","most"],["sincere","sincerely"],["dankas","thanks"],["vin.","you"],["\u0108iun","Everyone"],["el","from"],["vi.","you"],["Vi","you"],["agis","acted"],["mirinde.","amazingly"],["Vi","you"],["savis","saved"],["min","me"],["kaj","and"],["mian","my"],["filinon.","a daughter"],["Sed,","But,"],["Bob,","Bob,"],["kion","what"],["vi","you"],["opinias","thinks"],["pri","about"],["la","the"],["tuta","whole"],["afero?","thing?"],["Vi","you"],["ankora\u016d","still"],["diris","said"],["nenion.\u201d","nothing.\""],["Bob","Bob"],["rigardis","looked"],["\u015din,","her,"],["kun","with"],["iom","a little"],["stranga","strange"],["esprimo.","an expression"],["\u201cMi","\u201cI"],["plezure","with pleasure"],["trinkus","would drink"],["glason","a glass"],["da","yeah"],["brando,\u201d","brandy,\""],["li","he"],["diris.","said"],["Kaj","And"],["li","he"],["restis","remained"],["mal\u011dojeta,","sad,"],["dum","while"],["\u0109iuj","everyone"],["aliaj","others"],["ekridis.","burst out laughing."],["Kara","dear"],["kaj","and"],["estimata","appreciated"],["leginto,","reader,"],["Vi","you"],["legis","read"],["\u0109i","this"],["tiun","that one"],["aventuron","an adventure"],["\u011dis","until"],["la","the"],["fino.","end"],["Sendube","Undoubtedly"],["vi","you"],["estas","is"],["kontenta,","satisfied,"],["ke","that"],["\u0109io","everything"],["fini\u011dis","is over"],["bone.","ok"],["Sed","But"],["\u0109u","either"],["vi","you"],["rimarkis,","noticed"],["ke","that"],["en","in"],["la","the"],["rakonto","a story"],["grava","important"],["kontra\u016ddiro","contradiction"],["trovi\u011das?","found?"],["Alivorte,","In other words,"],["en","in"],["unu","one"],["loko","place"],["la","the"],["a\u016dtoro","author"],["diras","says"],["ion,","something"],["kaj","and"],["en","in"],["alia","another"],["li","he"],["diras","says"],["la","the"],["kontra\u016don.","opposite"],["\u0108u","Do"],["vi","you"],["ne","no"],["rimarkis?","noticed?"],["Beda\u016drinde!","Unfortunately!"],["Nun","Now"],["vi","you"],["devos","will have to"],["relegi","reread"],["la","the"],["tutan","whole"],["tekston","text"],["por","for"],["trovi,","to find"],["pri","about"],["kio","what"],["temas.","it's about"],["Legu","Read"],["atente,","carefully"],["kaj","and"],["se","if"],["post","after"],["unu","one"],["legado","reading"],["vi","you"],["ne","no"],["trovis,","found"],["relegu","read again"],["duan","second"],["fojon,","once,"],["trian","third"],["fojon...","once..."],["Certe","Certainly"],["vi","you"],["fine","finally"],["trovos.","will find"],["Publika","Public"],["rajtigilo","authorization letter"],["Vi","you"],["rajtas","has the right"],["kopii","to copy"],["kaj","and"],["redistribui","redistribute"],["la","the"],["ne\u015dan\u011ditan","unchanged"],["tekston","text"],["de","of"],["Gerda","Gerda"],["malaperis!,","gone!,"],["komplete","completely"],["a\u016d","or"],["parte,","partly,"],["en","in"],["iu","someone"],["ajn","whatever"],["formo,","shape,"],["inkluzive","including"],["de","of"],["komputilaj","computer"],["dosieroj","files"],["kaj","and"],["sonregistra\u0135oj,","audio recordings,"],["sub","under"],["la","the"],["sekvaj","following"],["kondi\u0109oj:","conditions:"],["(1)","-1"],["Vi","you"],["liveru","deliver"],["\u0109i","this"],["tiun","that one"],["rajtigilon","authorization letter"],["kun","with"],["\u0109iu","every one"],["kopio.","a copy"],["(2)","-2"],["La","The"],["originala","original"],["teksto","text"],["estu","be"],["klare","clearly"],["distingita","distinguished"],["de","of"],["\u0109ia","all kinds"],["aldona\u0135o,","attachment,"],["komento","comment"],["a\u016d","or"],["klarigo,","explanation,"],["kaj,","and,"],["se","if"],["la","the"],["teksto","text"],["estas","is"],["nur","only"],["parte","partly"],["reproduktita,","reproduced,"],["la","the"],["lokoj,","places,"],["kie","where"],["tekstoparto","part of text"],["estis","was"],["forprenita,","taken away"],["estu","be"],["klare","clearly"],["indikitaj.","indicated."]]